相比/v [米格/nr -/w 15/m]/np 改进/v 之/u 处/n 主要/d 有/v ：/w 加装/v 了/u 推力/n 更大/a 的/u 发动机/n ，/w 动力/n 更加/d 强劲/a ；/w 机翼/n 的/u 后/f 掠/v 角/n 改为/v 45/m 度/q ，/w 比/p [米格/nr -/w 15/m]/np 增大/v 10/m 度/q ；/w 加长/v 了/u 机身/n 并/c 加大/v 了/u 减速板/v 的/u 面积/n [/w 13/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 。/w
[米格/nr -/w 17H/m]/np ：/w 加强/v 液压/n 控制/vn 系统/n ，/w 机尾/n 使用/v 加大/v 的/u 减速板/n 。/w
[米格/nr -/w 17P/m]/np ：/w 全天候/b 战斗机/n ，/w 使用/v 机载/b 雷达/n 和/c 三/m 门/q 23/m -/w mm/nx -/w MK型/b NR/nx -/w 23炮/m 。/w
[米格/nr -/w 15P/m]/np 已经/d 有/v 装RP/nx -/w 1/m 雷达/n 的/u 型号/n ，/w 成为/v 全天候/b 战斗机/n 。/w
米高扬/nr 设计/v [米格/nr -/w 17PF/m]/np ：/w [米格/nr -/w 17PF/m]/np 型/k 战斗机/n 比/p [米格/nr -/w 17P/m]/np 性能/n 更好/l 。/w
在/p 测试/v [米格/nr -/w 17P/m]/np 的/u 时候/n ，/w 就/d 发现/v RP/nx -/w 1/m 雷达/n 装置/n 的/u 功率/n 损耗/v 相当大/v ，/w 导致/v [米格/nr -/w 17P/m]/np 发动机/n 功率/n 不足/a 。/w
既/c 便/d 采用/v VK/nx -/w 1/m F/q 发动机/n 后/f 也/d 难以/d 弥补/v 不足/a 。/w
虽然/c 与/c [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 相比/v [米格/nr -/w 17PF/m]/np 的/u 最高/a 速度/n 降低/v 30/m 千米/q //w 小时/n ，/w 爬升率/n 也/d 低/a 10/m 米/q //w 秒/i ，/w 但是/c 由于/c [米格/nr -/w 17PF/m]/np 具有/v 真正/b 的/u 全天候/b 和/c 夜间/t 战斗/vn 能力/n ，/w 足以/d 弥补/v 上述/b 不足/an 。/w
由于/c [米格/nr -/w 17PF/m]/np 比/p [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 净重增加/v 了/u 253/m 千克/q ，/w 因此/c [米格/nr -/w 17PF/m]/np 需要/v 的/u 跑道/n 也/d 要/v 长/v 些/q 。/w
后期/t 制造/v 的/u [米格/nr -/w 17PF/m]/np 机RP/nx -/w 1/m 雷达/n 被/p RP/nx -/w 5型/b 雷达/n 取代/v ，/w 因此/c 可以/v 取消/v SRD/nx -/w 1/m M/q 无线电/n 测距仪/n 。/w
此外/c [米格/nr -/w 17PF/m]/np 型/k 的/u 机炮/n 携/v 弹/v 数量/n 降低/v 为/v 每/r 炮/q 80/m 发/q 。/w
1954年1月/t 开始/v [米格/nr -/w 17PF/m]/np 进入/v 试飞/v 。/w
同年/d 4月/t 测试/v 完成/v 。/w
在/p 系列/n 生产/vn 中/f [米格/nr -/w 17PF/m]/np 获得/v 最高/a 评价/vn ，/w 因为/p 这/r 是/v 米格/nz 系列/n 战斗机/n 中的/v 第一/m 种/q 全天候/b 战斗机/n 。/w
在/p 所有/b 的/u [米格/nr -/w 17/m]/np 系列/n 产品/n 中/f [米格/nr -/w 17PF/m]/np 是/v 生产/vn 数量/n 最多/a 的/u 型号/n 。/w
后来/t [米格/nr -/w 17PF/m]/np 又/d 被/p 改进/v 为/v [米格/nr -/w 17PFU/m]/np 。/w
[米格/nr -/w 17PFU/m]/np ：/w 是/v [米格/nr -/w 17/m]/np 系列/n 中的/v 最后/f 一个/m 机型/n ，/w 该/r 型/k 歼/v -/w 51956年6月/t 沈阳/ns 飞机/n 工业/n 公司/n 开始/v 制造/v [米格/nr -/w 17/m]/np ，/w 初始/t 命名/v 56/m 式/k 战斗机/n 。/w
1956年7月19日/t 中国/ns 制造/v 的/u [米格/nr -/w 17/m]/np 首/m 飞/v 成功/an 。/w
1964年/t 中国/ns 正式/ad 将/p 国产/b [米格/nr -/w 17/m]/np 命名/v 为/v [歼/v -/w 5/m]/np 战斗机/n 。/w
中国/ns 曾/d 以/p [F/nx -/w 5/m]/np 的/u 型号/n 名称/n 出口/v 自制/v [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
中国/ns 仿制/v 的/u VK/nx -/w 1/m 发动机/n 在/p 哈尔滨/ns 生产/v ，/w 中国/ns 编号/n 为/p 涡喷/v -/w 5/m 。/w
从/p 195/m [歼/v -/w 5/m]/np 甲/Mg 1961/m 年/q 中国/ns 成都/ns 飞机/n 工业/n 公司/n 开始/v 研制/v 全天候/b 战斗机/n [歼/v -/w 5/m]/np 甲/Mg 。/w
该机/r 主要/d 是/v 仿制/v [米格/nr -/w 17PF/m]/np 。/w
与/c [米格/nr -/w 17PF/m]/np 一样/ad 使用/v 雷达/n RP/nx -/w 1/m 和/c 三门NR/nx -/w 23炮/m 。/w
1961年5月/t 在/p 沈阳/ns 飞机厂/n 的/u 协助/vn [歼/v -/w 5/m]/np 甲/Mg （/w [歼/v -/w 5/m A/nx]/np ）/w 在/p 成都/ns 制造/v 。/w
1962年/t 样机/n 制造/v 完成/v ，/w 1963年3月/t 中国/ns 开始/v 自行/d 生产/v [歼/v -/w 5/m]/np 甲/n 的/u 零部件/n 。/w
1964年11月11日/t 中国/ns 制造/v 的/u [歼/v -/w 5/m]/np 甲/Mg 首/q 飞/v 成功/a ，/w 随后/d 进入/v 量产/v 。/w
中国/ns [歼/v -/w 5/m]/np 甲/Mg 以/p 编号/n [F/nx -/w 5/m A/nx]/np 出口/v 改型/v 战斗机/n 。/w
1968年5月/t 中国/ns [歼/v -/w 5/m]/np 甲/Mg 停产/v ，/w 共/d 生产/v 了/u 124/m 架/q [/w 15/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 歼教/v -/w 51964年/t 中国/ns 开始/v 研制/v 歼教/v -/w 2/m 教练机/n 的/u 后续/vn 型号/n ，/w 原因/n 是/v 歼教/v -/w 2/m 对于/p 培育/v [歼/v -/w 5/m]/np 的/u 飞行员/n 的/u 效率/n 有限/a 。/w
新/a 教练机/n 的/u 编号/n 为/v 歼教/Ng -/w 5/m 。/w
这/r 部/q 教练机/n 的/u 驾驶舱/n 与/c [米格/nr -/w 15UTI/m]/np 的/u 很/d 相似/a ，/w 但是/c 机身/n 则/d 与/p [米格/nr -/w 17PF/m]/np 一样/a 。/w
吸气/v 口/n 上部/f 装/v 雷达/n 导致/v 的/u 隆起/vn 也/d 与/p [米格/nr -/w 17PF/m]/np 一样/a ，/w 但是/c 雷达/n 不是/d 被/p 绝缘体/n 覆盖/v ，/w 而是/c 完全/ad 被/p 金属/n 覆盖/v 。/w
引擎/n 是/v 涡喷/v -/w 5D/nx ，/w 但是/c 没有/v 后燃器/n 。/w
这个/r 引擎/n 的/u 推力/n 可/v 达/v 26.49千/m 牛顿/nr 。/w
飞机/n 没有/v 武器/n ，/w 在/p 必要/a 的/u 歼教/vn -/w 5/m 于/p 1964/m 年/q 设计/v ，/w 1965年3月25日/t 原型机/n 制成/v ，/w 1966年5月8日/t 首/m 飞/v 成功/an 。/w
此后/t 开始/v 系列/q 生产/vn ，/w 1966年12月/t 定型/vn 装备/n 部队/n 。/w
1967年11月30日/t 第一/m 架/q 系列/n 生产/v 的/u 飞机/n 出厂/vn 。/w
歼教/v -/w 5/m 可能/v 在/p 成都/ns 和/c 沈阳/ns 均/d 有/v 制造/vn ，/w 其/r 出口/vn 编号/n 为/p FT/nx -/w 5/m ，/w 被/p 出售/v 给/v 阿尔巴尼亚/ns 、/w 巴基斯坦/ns 、/w 斯里兰卡/ns 和/c 津巴布韦/ns 。/w
歼教/v -/w 5/m 到/p 1968年/t 停产/v 为止/v ，/w 共/d 生产/v 了/u 1061/m 架/q [/w 15/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w Lim/nx -/w 5/m 最初/b 的/u 四/m 架/q Lim/nx -/w 5/m 飞机/n 是/v 使用/v 苏联/ns 提供/v 的/u 完整/a 的/u 部件/n 组装/v 的/u 。/w
1956年11月28日/t 第一/m 架/q 波兰/ns Lim/nx -/w 5/m 下线/q ，/w 这/r 正好/z 是/v 波兰/ns 停造/v [米格/nr -/w 15/m]/np （/w Lim/nx -/w 2/m ）/w 后/f 的/u 第五/m 天/q 。/w
这/r 架/q 编号/n 为/v 0001/m 的/u 飞机/n 成为/v 一名/m 波兰/ns 将军/n 的/u 座机/n ，/w 该机/r 一直/d 到/p 1994年9月/t 才/d 退役/v 。/w
1956/m 年/q 波兰/ns 又/d 组装/v 完成/v 了/u 三/m 架/q Lim/nx -/w 5/m 。/w
1957/m 年/q 波兰/ns PZL飞机厂/n 开始/v 批量/d 生产/v Lim/nx -/w 5/m 。/w
首批/v Lim/nx -/w 5/m 战斗机/n 从/p 1957年2月2日/t 至/p 4月19日/t 进行/v 验收/vn 试飞/v 。/w
在/p Lim/nx -/w 5/m 生产/v 的/u 同时/n 波兰/ns 还/d 不断/d 进行/v 试验/vn 来/v 改善/v 其/r 性能/n ，/w 使用/v 其它/r 电子设备/n 或者/c 使用/v 一个/m 带/v 可调/v 后/f 燃器/n 的/u 喷气发动机/v 等/u 。/w
1959年1月/t 至/p 1960年4月/t 间/f Lim/nx -/w 5/m 停工/v 了/u 一段/m 时间/n ，/w 来/v 加强/v 生产/v 全天候/b 的/u Lim/nx -/w 5P/nx 。/w
1960年7月29日/t Lim/nx -/w 5/m 完全/ad 停产/v ，/w 此间/r 共/d 生产/v 了/u 477/m 架/q 。/w
其中/r 相当/d 大/a 的/u 一部分/m 出口/vn ，/w 比如/v 东德/nr 在/p 1957年/t 和/c 1958年/t 共/d 获得/v 了/u 120/m 架/q 波兰/ns 产/v Lim/nx -/w 5/m 战斗机/n 。/w
1956年/t 在/p 华沙/ns 航空/n 展览会/n 上/f 波兰/ns 首次/n 展示/v 了/u 这/r 架/q Lim/nx -/w 5/m 飞机/n 。/w
后来/t 在/p 其它/r 的/u 航空展/n 上/f 也/d 经常/d 出现/v Lim/nx -/w 5/m 的/u 身影/n 。/w
在/p [米格/nr -/w 21/m 战斗机/n]/np 列装/v 前/f ，/w Lim/nx -/w 5/m 及其/q 改型/n 一直/d 是/v 波兰/ns 空军/n 的/u 主力/n 战斗机/n 。/w
Lim/nx -/w 5P/m 是/v 根据/p 苏联/ns 的/u [米格/nr -/w 17PF/m]/np 仿制/v 。/w
1950/m 年代/n 末/f 决定/v 在/p 波兰/ns 制造/v [米格/nr -/w 17PF/m]/np ，/w 因为/p 苏联/ns 提供/v 的/u [米格/nr -/w 17PF/m]/np 不够/a 。/w
早/a 在/p 1955/m 年/q 苏联/ns 就/d 已经/d 向/p 波兰/ns 提供/v 了/u 12/m 架/q [米格/nr -/w 17PF/m]/np 。/w
波兰/ns 决定/v 从/p 仿制/v 一/d 开始/v ，/w 就/d 采用/v 改进型/n 的/u RP/nx -/w 5/m 机载/q 雷达/n 。/w
机载/j 武器/n 仍然/d 为/p 三门/ns 各/r 带/v 100/m 发/q 炮弹/n 的/u NR/nx -/w 23炮/m 。/w
1959年1月18日/t Lim/nx -/w 5P/m 首/q 飞/v ，/w 最后/f 一/m 架/q 是/v 1960年12月29日/t 制造/v 的/u 。/w
总共/d 波兰/ns 制造/v 了/u 129/m 架/q Lim/nx -/w 5P/nx 。/w
至/p 1971/m 年/q 为止/v 波兰/ns 空军/n 一直/d 在/p 使用/v Lim/nx -/w 5P/nx 。/w
最后/f 一/m 架/q Lim/nx -/w 5P/m 是/v 1979/m 年/q 退役/v 的/u 。/w
许多/m 波兰/ns 造/v Lim/nx -/w 5P/m 被/p 改装/v 为/p Lim/nx -/w 6M/v 或/c Lim/nx -/w 6MR/nx ，/w 并/c 出口/v 多国/ns ，/w 比如/v 东德/nr 获得/v 了/u 40/m 架/q ，/w 其它/r 的/u 出口/vn 给/p 印度尼西亚/ns 和/c 保加利亚/ns 。/w
有/v 几/m 架/q Lim/nx -/w 5P飞机/n 被/p 改装/v 为/p 机身/n 下/f 通过/p 压缩空气/v 驱动/v 的/u 螺Lim/n -/w 5R/v 这个/r 机型/n 是/v Lim/nx -/w 5/m 的/u 侦察机/n 型号/n 。/w
它/r 可以/v 使用/v 两/m 种/q 不同/a 的/u 相机/n 系统/n 。/w
一/m 种/q 位于/v 机身/n 第/m 13/m 号/q 框架/n 下/f ，/w 第二/m 种/q 位于/v 武器/n 舱/n 的/u 前面/f 。/w
共计/v 35/m 架/q Lim/nx -/w 5/m 被/p 改造/v 为/v Lim/nx -/w 5R/m 型/k 侦察机/n 。/w
Lim/nx -/w 5M1950/m 年代/n 末/f 由于/c 冷战/n 加剧/v ，/w 波兰/ns 急欲/n 改善/v Lim/nx -/w 5/m 的/u 性能/n 。/w
改进/vn 方案/n 之一/r 是/v 为/p 适应/v 野战/n 较/d 短/a 的/u 临时/b 跑道/n ，/w 加装/v 两台/j 各/r 9.81/m 千牛顿/q 的/u 助推/vn 火箭/n 和/c 在/p 机尾/n 装上/v 了/u 一个/m 减速伞/v 。/w
另一个/r 方案/n 是/v 将/p Lim/nx -/w 5/m 作/v 波兰/ns 还/d 研究/v 过/u 一种/m 侦察机/n 机型/n Lim/nx -/w 5MR/nx ，/w 照相机/n 装/v 在/p 机翼/n 的/u 尖端/b 。/w
但是/c 没有/d 进入/v 量产/v 。/w
Lim/nx -/w 5/m -/w II/Lim/nx -/w 6/m 在/p Lim/nx -/w 5M/t 还/d 没有/d 进入/v 批/v 产前/t 波兰/ns 就/d 开始/v 研制/v 改进/v 的/u 研制者/n 试图/v 按照/p 面积/n 律/Vg 改进/v 飞机/n 的/u 尾部/n 来/v 改善/v 其/r 空气/n 动力学/n 特性/n ，/w 但是/c 这个/r 尝试/vn 没有/v 任何/r 结果/n 。/w
1960年7月/t 充气/v 的/u 着陆板/n 的/u 研制/vn 完成/v 。/w
Lim/nx -/w 6/m 换装/v 了/u 新/a 发动机/n ，/w 可以/v 提供/v 最高/a 33.65千/m 牛顿/nr 的/u 推力/n 。/w
1961年1月/t 着/u 陆板/n 进入/v 测试/vn 。/w
Lim/nx -/w 5/m 的/u 生产/vn 停止/v 的/u 同时/n Lim/nx -/w 5/m -/w II/nx 的/u 生产/vn 开始/v ，/w 同时/c 它/r 的/u 型号/n 被/p 改为/v Lim/nx -/w 6/m 。/w
新/a 机型/n Lim/nx -/w 6/m 的/u 空气/n 动力学/n 特性/n 虽然/c 有所/v 改善/vn ，/w 可/v 充气/v 的/u 着陆板/n 被/p 证明/v 效果/n 不大/d ，/w 与/p 当时/t 已经/d 在/p 使用/v 的/u 着陆板/n 相比/v 没有/v 多少/r 优点/n 。/w
最后/f 在/p 试飞/vn 过程/n 中/f 还/d 发现/v Lim/nx -/w 6/m 的/u 重心/n 太/d 靠后/a ，/w 同时/c 外部/f 油箱/n 也/d 对/p 飞行/v 产生/v 不良/a 影响/vn ，/w 难以/d 增加/v 飞机/n 航程/n 。/w
最后/f 1960年3月/t Lim/nx -/w 6/m 的/u 试飞/vn 终止/v ，/w 该/r 型/k 机/Ng 没有/d 投产/v 。/w
Lim/nx -/w 6/m bis/q 波兰/ns 研制者/n 对/p Lim/nx -/w 6/m 改进/v 称为/v Lim/nx -/w 6/m bis/q 攻击机/n ，/w 放弃/v 外部/f Lim/nx -/w 6/m M1970/q 年代/n 初/f Lim/nx -/w 5P/t 已经/d 过时/a 。/w
波兰/ns 决定/v 将/d 仍然/d 在/p 役/Ng 的/u 40/m 架/q 飞机/n 改装/v 为/p Lim/nx -/w 6/m M/q 攻击/vn 战斗机/n ，/w 其/r 性能/n 与/p Lim/nx -/w 6/m bis/q 一致/a 。/w
为此/d 将/p 机载/b 雷达/n 拆除/v ，/w 加装/v 外挂/v 点/n 的/u 增强/vn 肋/n 。/w
飞机/n 的/u 航电/n 设备/n 采用/v 更加/d 现代化/v 的/u 型号/n 。/w
该机/r 与/p Lim/nx -/w 6/m bis/q 最重要/a 的/u 差别/n 是/v 没有/d 装/v 减速伞/v 。/w
该机/r 服役/v 至苏/v -/w 22/m 列装/v 前/f 的/u 1987年/t 。/w
Lim/nx -/w 6MR/m 波兰/ns 将/d 14/m 架/q Lim/nx -/w 5P/m 改装/v 为/p Lim/nx -/w 6MR/m 侦察机/n ，/w 这/r 型/Ng 飞机/n 相当/d 捷克斯洛伐克/ns 原计划/n 捷克活/n 多/a 霍迪航空公司/n 生产/vn [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
苏联/ns 的/u 两/m 架/q 样机/n 于/p 1955年10月/t 运/v 到/v 捷克/ns ，/w 并/c 于/p 同年/d 10月25日/t 组装/v 完成/v 并/c 实现/v 首/m 飞/v 。/w
但是/c 后来/t 在/p 捷克斯洛伐克/ns 并/d 没有/d 真正/d 投产/v [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
这/r 两/m 架/q 样机/n 成为/v 两/m 名/q 捷克斯洛伐克/ns 将军/n 的/u 座机/n 。/w
后来/t 捷克斯洛伐克/ns 政府/n 决定/v 制造/v 更为/d 先进/a 的/u 米格/n -/w 19/m 战斗机/n 。/w
1950/m 年代/n 中/f 苏联/ns 空军/n 开始/v 在/p 部队/n 里/f 列装/v [米格/nr -/w 17/m]/np 和/c [米格/nr -/w 17/m]/np 1955/m 年/q 仅/d 苏联/ns 空军/n 就/d 有/v 2150/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 飞机/n 。/w
从/p 1954年/t 开始/v 在/p 华沙/ns 条约/n 国家/n 的/u 军事基地/l 里/f 也/d 开始/v 驻扎/v [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
比如/v 从/p 1956年/t 至/p 1967年/t 在/p 东德/ns 驻扎/v 的/u 苏联/ns [米格/nr -/w 17/m]/np 取代/v 了/u 当时/t 的/u [苏/j -/w 7/m]/np 。/w
上世纪/t 50年代/t 初期/f ，/w 冷战/n 开始/v 后/f ，/w 美国/ns 侦察机/n 不断/d 飞越/v 苏联/ns 上空/s 。/w
苏联/ns 空军/n 采用/v [米格/nr -/w 17/m 战斗机/n]/np 阻止/v 美国/ns 的/u 侦查/vn 行动/vn 。/w
1953年7月29日/t ，/w 朝鲜/ns 战争/n 停火/v 之后/f 的/u 第二天/l ，/w 苏联/ns 两/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 首次/m 在/p 海参崴/ns 附近/f 击落/v 了/u 一架/m 从/p 日本/ns 起飞/v ，/w 执行/v 机密/a 电子/n 监听/vn 任/v 1954年5月9日/t 一架/m [米格/nr -/w 17PF/m]/np 和/c 一架/m B/nx -/w 47/m 在/p 阿尔汉格尔斯克/ns 附近/f 发生/v 空战/n ，/w 美/j 机/n 负伤/v 逃脱/v 。/w
由于/p 苏联/ns 的/u 指令/n 传播/vn 速度/n 非常/d 慢/a ，/w 因此/c 只有/c 很少/v 美国/ns 侦察机/n 被/p 阻截/v 。/w
1954年9月4日/t 在/p 纳霍德卡/v 一架/m P/nx 2/m 海王星/n 被/p 击落/v 。/w
冷战/n 期间/f ，/w 西方/s 不断/d 释放/v 高空/s 侦察/vn 气球/n 到/v 苏联/ns 领空/n ，/w 所以/c 从/p 1956年/t 开始/v 美国/ns 使用U/v -/w 2/m 侦察机/n ，/w [米格/nr -/w 17/m]/np 无法/v 拦截/v 这种/r 侦察机/n 。/w
第一次/m 报告U/n -/w 2/m 于/p 20/m 千米/q 以上/f 的/u 高空/s 飞过/v 莫斯科/ns 时/Ng 苏联/ns 还/d 不/d 太/d 相信/v ，/w 因为/c 当时/t 在/p 雷达/n 上/f 也/d 没有/d 发现/v 它/r 。/w
但是/c 此/r 后/f 不久/m 在/p 另一次/r 飞越/v 苏联/ns 时/Ng 证明/v 了/u 这种/r 新/a 侦察机/n 的/u 能力/n 。/w
[米格/nr -/w 17/m]/np 不断/d 试图/v 拦截/v 这种/r 新/a 的/u 高空/s 侦察机/n ，/w 但是/c 始终/d 无效/v 。/w
因此/c 对付U/v -/w 2/m 越来越/d 成为/v 地对空/b 导弹/n 的/u 任务/n 。/w
1958年6月27日/t 两/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 载埃里温/n 以南/f 击落/v 了/u 一架C/nx -/w 119/m 运输机/n ，/w 尽管/c 美/j 机/n 坠毁/v ，/w 但/c 其/r 机组/n 人员/n 没有/d 受伤/v 被俘/Ng 。/w
当年/t 7月7日/t 其/r 机组/n 人员/n 被/p 交给/v 美国/ns 代表/n 。/w
1958年9月2日/t 苏联/ns [米格/nr -/w 17/m]/np 在/p 亚美尼亚/ns 上空/s 击落/v 了/u 一架/m 美国/ns C/nx -/w 130/m 运输机/n ，/w 17/m 名/q 机组/n 人员/n 丧生/v 。/w
1958年11月7日两/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 攻击/v 了/u 一架/m 侵入/v 苏联/ns 领空/n 都/d 美国/ns B/nx -/w 47/m 轰炸机/n ，/w 并/c 击伤/v 对方/n 。/w
美国/ns 飞机/n 带伤/v 飞行/v 并/c 逃/v 到/v 国际/n 空域/n 。/w
但是/c 最后/f 却/d 坠机/n 海上/s 沉没/v 。/w
苏联/ns 空军/n 的/u 飞行/vn 表演队/n 在/p 1950/m 年代/n 中/f 也/d 使用/v [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 。/w
从/p 1960年/t 开始/v [米格/nr -/w 17/m]/np 开始/v 退到/v 空军/n 的/u 一线/n ，/w [米格/nr -/w 17/m]/np 被/p 更/d 先进/a 的/u 机型/n 取代/v 。/w
剩余/v 的/u [米格/nr -/w 17/m]/np 经过/p 多种/m 改型/vn ，/w 用于/v 其他/r 目的/n 。/w
有的/r 改装/v 为/p 拖靶机/n ，/w 有些/r 改装/v 为/p 无人机/n 。/w
苏联/ns 空军/n 部队/n 使用/v [米格/nr -/w 17/m]/np ，/w 一直/d 延续/v 到/v 1980/m 年代/n 中期/f 。/w
1963年夏季/t ，/w 一架/m 小型/b 飞机/n 从/p 伊朗/ns 方向/n 闯入/v 苏联/ns 领空/n 。/w
两/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 受命/v 升空/v 拦截/v 。/w
由于/c 这/r 架/q 小型/b 飞机/n 试图/v 逃离/v 苏联/ns 领空/n ，/w 因此/c 被/p 击落/v 。/w
1966年/t 夏季/t ，/w 又/d 发生/v 了/u 一次/m 类似/a 的/u 事件/n 。/w
这次/r 小型/b 飞机/n 被/p 升空/v 拦截/v 都/d 苏联/ns 战机/n 迫降/v 。/w
其/r 机组/n 人员/n 后来/t 被/p 遣返/v 。/w
1967年5月25日/t 一名/m 22/m 岁/q 的/u 苏联/ns 空军/n 中尉/n ，/w 驾驶/v 一架/m [米格/nr -/w 17/m]/np 叛逃/v 西方/s 在/p 联邦德国/ns （/w 西德/nr ）/w 降落/v 。/w
第二/m 天/q 苏联/ns 飞行员/n 和/c [米格/nr -/w 17/m]/np 飞机/n 都/d 被/p 移交/v 交给/v 美国/ns 机关/n 。/w
1967年5月29日/t 叛逃/v 飞机/n 被/p 送还/v 东德/nr 。/w
1/m 、/w 1956年6月23日/t ，/w 中国/ns 空军/n 在/p 江西/ns 广丰/ns 地区/n 击/Vg 2/m 、/w 1958年7月29日/t ，/w 台湾/ns 国民党/n 空军/n F/nx -/w 84/m G/nx 飞机/n 四/m 架/q 向/p 广东汕头/ns 方向/n 进袭/v 。/w
中国/ns 空军/n 十八/m 师/Ng 赵德安大队/nt 4/m 架/q [米格/nr -/w 17/m 战斗机/n]/np 起飞/v 迎击/v 。/w
赵德安/nr 大队/n 击落/v 敌机/n 2/m 架/q ，/w 击伤/v 1/m 架/q ，/w 自己/r 无/v 一/m 损伤/vn ，/w 以/p 三比O/j 的/u 战绩/n 告捷/v 。/w
毛泽东/nr 主席/n 高兴/a 地/u 对/p 空军/n 刘亚楼/nr 司令员/n 说/v ：/w “/w 祝贺/v 你们/r 旗开得胜/i ！/w [/w 17/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w [米格/nr -/w 17/m]/np 飞机/n 在/p 中国/ns 防空/vn 作战/vn 中/f ，/w 发挥/v 过/u 十分/d 重要/a 的/u 作用/n 。/w
中国/ns 航空/n 博物馆/n 展出/v 的/u 编号/n 为/v 6691/m 的/u [米格/nr -/w 17/m]/np 飞机/n ，/w 曾/d 由/p 空军/n 飞行员/n 张滋/nr 驾驶/v ，/w 击落/v 过/u 国民党/n 入侵/v 的/u C/nx -/w 46/m 型/nz 飞机/n 1/m 架/q [/w 19/m -/w 20/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 阿尔及利亚/ns ：/w 1960/m 年代/n 中阿尔及利亚/ns 空军/n 获得/v 了/u 60/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 。/w
从/p 1979/m 年/q 开始/v 它们/r 主要/d 被/p 用作/v 地面/n 攻击机/n 。/w
有/v 几架/n 在/p 1980/m 年代/n 里/f 被/p 用作/v 教练机/n 。/w
阿尔及利亚/ns 至/p 1990/m 年代/n 里/f 使用/v [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
阿富汗/ns ：/w 1957年/t 阿富汗/ns 共和国/n 空军/n 获得/v 了/u 他们/r 的/u 第一/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np ，/w 苏联/ns 派/v 飞行员/n 和/c 教练员/n 。/w
1967年/t 阿富汗/ns 有/v 32/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
此后/t 阿埃及/ns ：/w 1956年/t 第二次/m 中东/ns 战争/n 中/f 埃及/ns 空军/n 使用/v [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
它们/r 的/u 对手/n 是/v 以色列/ns 空军/n 的/u 超/h 神秘/a 4/m 战斗机/n 。/w
埃及/ns 飞行员/n 的/u 培训/vn 比/p 以色列/ns 飞行员/n 的/u 差/a ，/w 因此/c 在/p 这次/r 冲突/vn 中/f [米格/nr -/w 17/m]/np 的/u 能力/n 无法/v 被/p 判断/v 。/w
1956年10月31日/t 两/m 架/q 超/v 神秘/a 射落/v 了/u 第一/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
战后/t 埃及/ns 和/c 叙利亚/ns 均/d 继续/v 购买/v 1967年/t 在/p 第三/m 次/q 中东/ns 战争/n 中/f [米格/nr -/w 17/m]/np 已经/d 显/v 过时/a ，/w 空战/n 中/f 容易/ad 被/p 击落/v 。/w
许多/m 埃及/ns [米格/nr -/w 17/m]/np 在/p 地面/n 上/f 就/d 被/p 摧毁/v 了/nx 。/w
1970/m 年/q 两/m 名/q 埃及/ns [米格/nr -/w 17/m]/np 飞行员/n 误/d 降/v 以色列/ns 机场/n ，/w 使/v 以色列/ns 意外/a 地/u 获得/v 了/u 两/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
至/p 1970/m 年代/n 中/f 一些/m 阿拉伯/ns 国家/n 的/u 军队/n 中/f 还有/v [米格/nr -/w 17/m]/np 使用/v ，/w 作用/n 有限/a 。/w
在/p “/w 赎罪日/t 战争/n ”/w [米格/nr -/w 17/m]/np 又/d 被/p 用来/v 进行/v 地面/n 攻击/vn 。/w
叙利亚/ns 的/u [米格/nr -/w 17/m]/np 编队/n 损失/n 惨重/a ，/w 埃及/ns 的/u 飞机/n 在/p 西奈/ns 半岛/n 上/f 可以/v 使用/v 空对地/n 导弹/n 获得/v 许多/m 成果/n 。/w
埃及/ns [米格/nr -/w 17/m]/np 改装/v 为/p 埃塞俄比亚/ns ：/w 埃塞俄比亚/ns 空军/n 从/p 苏联/ns 获得/v 了/u 40/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 。/w
1979/m 年/q 尚/d 有/v 20/m 架/q 在/p 使用/v 。/w
这些/r 飞机/n 参加/v 对/p 索马里/ns 和/c 对/p 厄立特里亚/ns 人民/n 解放/vn 阵线/n 的/u 战争/n 。/w
1991年/t 尚/d 有/v 15/m 架/q 飞机/n 作为/v 地面/n 攻击机/n 。/w
安哥拉/ns ：/w 古巴/ns 向/p 安哥拉/ns 提供/v 过/u 数/m 架/q （/w 可能/v 八架/nz ）/w [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 。/w
这个/r 过程/n 的/u 经过/p 不详/v 。/w
1980/m 年代/n 末/f 它们/r 被/p 更/d 现代化/v 的/u [米格/nr -/w 23F/m]/np 取代/v 。/w
巴基斯坦/ns ：/w 从/p 1975年/t 开始/v 巴基斯坦/ns 使用/v 20/m 架/q 歼教/nz -/w 5/m 作为/p 教练机/n 。/w
保加利亚/ns ：/w 从/p 1955年/t 开始/v 保加利亚/ns 空军/n 使用/v [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 和/c [米格/nr -/w 17PF/m]/np 。/w
波兰/ns 至少/d 提供/v 了/u 两/m 架/q Lim/nx -/w 5P/nx 。/w
1963/m 年/q 波兰/ns 又/d 提供/v 了/u 朝鲜/ns ：/w 朝鲜战争/nz 后/f 朝鲜/ns 大大/d 扩充/v 军备/n 。/w
1956/m 年/q 获得/v 了/u 150/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 和/c [歼/v -/w 5/m]/np ，/w 1958/m 年/q 引进/v [米格/nr -/w 17PF/m]/np 。/w
1990年/t 还有/v 150多/m 架/q 飞机/n 在/p 服役/v 。/w
北/f 也门/ns ：/w 1972/m 年/q 内战/n 结束/v 后/f 北/f 也门/ns 获得/v 了/u 30/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np ，/w 1979/m 年/q 它们/r 被/p 新/a 飞机/n 取代/v 。/w
至/p 1987/m 年/q 为止/v 六/m 架/q 依然/d 作为/v 高级/a 教练机/n 使用/v ，/w 此后/t 也/d 被/p 取代/v 。/w
波兰/ns ：/w 1955年5月/t 和/c 8月/t 波兰/ns 从/p 苏联/ns 获得/v 了/u 两/m 批/q 共/d 12/m 架/q [米格/nr -/w 17P/m]/np 第一/m 批/q 波兰制/n 的/u Lim/nx -/w 5/m 与/p 1956年11月/t 交付/v 部队/n 。/w
1957年3月/t 两/m 个/q 东德/nz 边界/n 附近/f 的/u 联队/nt 获得/v Lim/nx -/w 5/m 并/c 装备/v 完备/a 。/w
1959年2月12日/t 第一/m 批/q Lim/nx -/w 5P/m 交付/v ，/w 同年/d 5月4日/t 装备/v 完备/a 。/w
最后/f 12/m 架/q 飞机/n 是/v 1979/m 年/q 退役/v 的/u 。/w
1960年12月/t Lim/nx -/w 5M/m 被/p 引入/v ，/w 1963年3月15日/t Lim/nx -/w 6/m bis/q 。/w
最后/f 一/m 架/q 波兰/ns 海军/n 的/u Lim/nx -/w 6/m bis/q 于/p 1988年/t 退役/v ，/w 空军/n 的/u 同型/b 号/n 飞机/n 于/p 1992年2月20/m 日/q 退役/vn 。/w
1971年/t 至/p 1974/m 年/q 之间/f 40/m 架/q Lim/nx -/w 5P/m 改造/v 成/v Lim/nx -/w 6M/nx 、/w 14/m 架/q 改造/v 东德/nr 拥有/v 最多/a 的/u 是/v [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np ，/w 共/d 153/m 架/q 。/w
它/r 当时/t 是/v 东德/ns 国家/n 人民军/n 的/u 标准/n 战斗机/n 。/w
它们/r 是/v 波兰/ns 生产/v 的/u Lim/nx -/w 5/m 。/w
进行/v 地面/n 进攻/v 时/Ng 可以/v 用/p 两/m 枚/q 250千/m 从/p 1962年/t 至/p 1967年/t [米格/nr -/w 17/m]/np 逐渐/d 被/p 从/p 战斗机队/n 中/f 淘汰/v 和/c 被/p [米格/nr -/w 21/m]/np 取代/v 。/w
保存/v 最好/d 的/u 47/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 从/p 1973年/t 至/p 1975年/t 在/p 德雷斯顿/ns 被/p 改装/v 。/w
在/p Lim/nx -/w 6/m bis/q 的/u 基础上/n 在/p 每个/r 机翼/n 下/f 在/p 机身/n 和/c 外部/f 油箱/n 之间/f 装/v 了/u 两个/j 可以/v 装/v 16/m 枚/q 不/d 可控/a 的/u 57/m 毫米/q S/nx -/w 5/m 导弹/n 的/u 容器/n 或者/c 两/m 枚/q 250/m 千克/q 炸弹/n 。/w
这样/r 这些/r 飞机/n 被/p 东德/nz 飞行员/n 对/p [米格/nr -/w 17/m]/np 的/u 可靠性/n 和/c 稳定性/n 非常/d 满意/v ，/w 唯一/b 出现/v 的/u 问题/n 是/v 米格/nr -/w 176F/m 和/c 17PF/m 的/u 发动机/n VK/nx -/w 1F会/m 过热/n 。/w
它们/r 的/u 后燃器/n 只能/v 短时间/n 使用/v （/w 7000/m 米/q 以下/f 三/m 分钟/q ，/w 10000/m 米/q 以上/f 十/m 分钟/q ）/w ，/w 此后/t 不能/d 再/d 被/p 使用/v 。/w
古巴/ns ：/w 猪湾/ns 事件/n 后/f 苏联/ns 向/p 古巴/ns 提供/v 了/u 先进/a 的/u 武器/n 。/w
1969年10月6日一名/t 古巴/ns 飞行员/n 飞/v 着/u 一架/m [米格/nr -/w 17/m]/np 逃到/v 美国/ns ，/w 没有/d 被/p 美国/ns 国防/n 发现/vn 。/w
飞行员/n 和/c 飞机/n 均/d 留/v 在/p 美国/ns 。/w
这个/r 事件/n 导致/v 了/u 空中/s 预警机/n 的/u 开发/vn 。/w
几内亚/ns ：/w 几内亚/ns 从/p 苏联/ns 获得/v 了/u 八/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np ，/w 作为/v 代价/n 苏联/ns 可以/v 在/p 科纳克里/ns 部署/v Tu/nx -/w 95/m 轰炸机/n 。/w
1991年六/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 依然/d 可以/v 飞行/v 。/w
这些/r 几内亚比绍/ns ：/w 1980/m 年代初几内亚比绍/n 从/p 东德/nr 获得/v 了/u 三/m 架/q Lim/nx -/w 5/m ，/w 还/d 从/p 几内亚/ns 借/v 了/u 数/m 架/q 。/w
1991年/t 丧失/v 了/u 两/m 架/q 后/f 还有/v 三/m 架/q 。/w
柬埔寨/ns ：/w 1963/m 年/q 苏联/ns 向/p 柬埔寨/ns 提供/v 了/u 三/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np ，/w 1964年/t 又/d 提供/v 了/u 九/m 架/q 飞机/n 。/w
1964年/t 末/f 中国/ns 又/d 向/p 柬埔寨/ns 提供/v 了/u 六/m 架/q [歼/v -/w 5/m]/np 。/w
1970/m 年/q 3月/t 暴乱/v 后/f 美国/ns 军队/n 仔细/a 地/u 研究/v 了/u 这些/r [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
1971年/t 在/p 金边/ns 附近/f 的/u 战斗/vn 中/f 大多数/m [米格/nr -/w 17/m]/np 被毁/v ，/w 剩下/v 的/u 也/d 因为/p 缺乏/v 备件/n 而/c 很快/d 无法/v 再/d 使用/v 。/w
它们/r 被/p 美国/ns 飞机/n 取代/v 。/w
捷克斯洛伐克/ns ：/w 捷克斯洛伐克/ns 是/v 最早/d 获得/v [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 的/u 国家/n 之一/r 。/w
19津巴布韦/t ：/w 1986/m 年/q 津巴布韦/ns 获得/v 了/u 一些/m [歼/v -/w 5/m]/np 和/c 歼教/nz -/w 5/m 。/w
1991年/t [歼/v -/w 5/m]/np [被歼/v -/w 7/m]/np 取代/v ，/w 但是/c 歼教/v -/w 5/m 依然/d 作为/v 教练机/n 使用/v 。/w
罗马尼亚/ns ：/w 从/p 1956年/t 开始/v 罗马尼亚/ns 获得/v [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 和/c [米格/nr -/w 17PF/m]/np 。/w
1970/m 年代/n 初/f 这些/r 飞机/n 不再/d 作为/v 战斗机/n 使用/v ，/w 而是/c 改装/v 为/p 攻击机/n 。/w
1970/m 年代/n 末/f 马达加斯加/ns ：/w 马达加斯加/ns 独立/v 后/f 从/p 苏联/ns 获得/v 了/u 八/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 。/w
1991年/t 还有/v 六/m 架/q 在/p 服役/v 。/w
马里/nr ：/w 1960/m 年代/n 里/f 马里/nr 从/p 苏联/ns 获得/v 了/u 五/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 。/w
它们/r 被/p 驻扎/v 在/p 巴马科/ns 。/w
1991年/t 还/d 全部/m 在/p 服役/v 。/w
美国/ns ：/w 美国/ns 测试/v 了/u 一系列/m [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
这些/r 飞机/n 是/v 由/p 逃/v 到/v 西方/s 的/u 飞行员/n 带来/v 的/u 、/w 迷航/v 在/p 北约/j 国家/n 的/u 机场/n 着陆/v 飞来/v 、/w 或者/c 通过/p 中间人/n 买/v 的/u 。/w
美国/ns 对/p 这些/r 飞机/n 仔细/a 地/u 进行/v 技术/n 检查/vn ，/w 然后/c 当作/v 模拟/v 敌机/n 在/p 空战/n 训练/vn 中/f 使/v 蒙古/ns ：/w 从/p 1969年/t 到/v 1979年/t 蒙古/ns 使用/v [米格/nr -/w 17/m]/np ，/w 此后/t 被/p [米格/nr -/w 21/m]/np 取代/v 。/w
孟加拉国/ns ：/w 中国/ns 向/p 孟加拉国/ns 提供/v 了/u 数/m 架/q [歼/v -/w 5/m]/np 。/w
摩洛哥/ns ：/w 1961年2月10日/t 摩洛哥/ns 独立/v 后/f 苏联/ns 提供/v 了/u 12/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
一/d 开始/v 这些/r 飞机/n 由/p 苏联/ns 人员/n 维护/v ，/w 苏联/ns 也/d 培训/v 摩洛哥/ns 飞行员/n 。/w
1966年/t 摩洛哥/ns 将/p 这些/r 飞机/n 退役/vn 存库/n 。/w
1980/m 年代/n 初/f 被/p 拆毁/v 。/w
莫桑比克/ns ：/w 莫桑比克/ns 的/u 空军/n 共/d 获得/v 了/u 30/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 和/c [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np ，/w 部分/m 是/v 东德/ns 提供/v 的/u 。/w
1991/m 年/q 它们/r 依然/d 在/p 服役/v 。/w
南/j 也门/ns ：/w 南/f 也门/ns 约/d 有/v 30/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np ，/w 其/r 数量/n 在/p 12/m 至/p 37/m 架/q 之/u 尼日利亚/ns ：/w 1967年8月/t 尼日利亚/ns 获得/v 了/u 八/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 和/c 28/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np ，/w 它们/r 主要/d 是/v 来自/v 埃及/ns 的/u 。/w
飞行员/n 主要/d 是/v 英国人/nz 和/c 南非/ns 人/n 。/w
从/p 1969年/t 开始/v 它们/r 在/p 尼日利亚/ns 内战/n 中/f 被/p 投入/v 。/w
大多数/m 损失/n 是/v 飞行员/n 不良/a 的/u 培训/vn 导致/v 的/u 。/w
到/v 1970/m 年/q 内战/n 结束/v 不断/d 发生/v 事故/n 。/w
到/v 1970/m 年/q 还有/v 16/m 架/q 飞机/n 可以/v 使用/v ，/w 其它/r 的/u 被/p 存库/n 。/w
从/p 1975年/t 开始/v 它们/r 被/p [米格/nr -/w 21/m]/np 取代/v 。/w
斯里兰卡/ns ：/w 1971年3月/t 在/p 斯里兰卡/ns 爆发/v 了/u 一/m 次/q 暴动/vn 后/f 斯里兰卡/ns 获得/v 了/u 五/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
但是/c 1972年1月/t 这些/r 飞机/n 就/d 已经/d 因为/p 缺乏/v 部件/n 和/c 燃料/n 而/c 无法/v 飞行/v 。/w
这个/r 状态/n 一直/d 持续/v 到/v 1973年/t 。/w
此后/t 它们/r 又/d 被/p 使用/v 并/c 被/p 使用/v 到/v 1979/m 年/q 。/w
1991/m 年/q 斯里兰卡/ns 还/d 从/p 中国/ns 进口/v 了/u 两/m 架/q 歼教/nz -/w 5/m 教练机/n 。/w
苏丹/nr ：/w 1969/m 年/q 政变/v 后/f 苏丹/nr 成为/v 苏联/ns 和/c 中国/ns 的/u 朋友/n 。/w
中国/ns 向/p 苏丹/nr 约/d 提/v 索马里/ns ：/w 1963年/t 索马里/ns 获得/v 了/u 12/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np ，/w 它们/r 被/p 驻扎/v 在/p 摩加迪沙/ns 和/c 哈尔格萨/nr 。/w
在/p 与/p 埃塞俄比亚/ns 的/u 战争/n 中/f 大多数/m [米格/nr -/w 17/m]/np 被毁/v 。/w
索马里/ns 与/p 苏联/ns 的/u 友好/a 条约/n 被/p 撕毁/v 后/f 剩下/v 的/u 飞机/n 很快/d 因为/p 缺乏/v 部件/n 而/c 无法/v 使用/v 。/w
1990年初/t 它们/r 最后/f 被/p 报废/v 。/w
坦桑尼亚/ns ：/w 1970/m 年代/n 初/f 坦桑尼亚/ns 计划/v 进口/v 48/m 架/q [歼/v -/w 5/m]/np 。/w
1973年/t 第一/m 批/q 的/u 12/m 架/q 供货/vn 。/w
但是/c 此/r 后/f 坦桑尼亚/ns 没有/d 继续/v 购买/v [歼/v -/w 5/m]/np ，/w 而是/c 购买/v [了歼/v -/w 6/m]/np 和/c 歼/ns 乌干达/ns ：/w 1966年/t 乌干达/ns 从/p 苏联/ns 获得/v 了/u 七/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 。/w
后来/t 乌干达/ns 又/d 获得/v 了/u 六/m 架/q 飞机/n 。/w
1976/m 年/q 它们/r 作为/v 战斗机/n 被/p [米格/nr -/w 21/m]/np 取代/v ，/w 此后/t 它们/r 被/p 作为/v 地面/n 攻击机/n 使用/v 。/w
1976年/t 在/p 以色列/ns 军队/n 的/u 恩德培/vn 行动/vn 中/f 四/m 架/q [米格/nr -/w 17/m]/np 在/p 地面/n 上/f 被/p 摧毁/v ，/w 但是/c 苏联/ns 后来/t 又/d 提供/v 了/u 新/a 的/u 飞机/n 作为/v 补偿/vn 。/w
匈牙利/ns ：/w 1956/m 年/q 匈牙利/ns 获得/v [米格/nr -/w 17/m]/np 。/w
匈牙利/ns 十月/t 事件/n 后/f 这些/r 飞机/n 被/p 召回/v 苏联/ns 或者/c 禁飞/v 。/w
1957/m 年/q 它们/r 重新/d 开始/v 被/p 使用/v ，/w 但是/c 数量/n 比/p 一/d 开始/v 少/a 得/u 多/a 。/w
这些/r 飞机/n 中/f 包括/v [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 和/c [米格/nr -/w 17PF/m]/np 。/w
在/p 1960/m 年代/n 里/f [米格/nr -/w 17/m]/np 被/p 1969年8月14日/t 一名/m 匈牙利/ns [米格/nr -/w 17/m]/np 飞行员/n 逃/v 到/v 意大利/ns 。/w
匈牙利/ns 对/p 他/r 射击/v 来/v 防止/v 他/r 逃出/v ，/w 致使/v 他/r 坠毁/v 。/w
叙利亚/ns ：/w 1956年11月/t 叙利亚/ns 购买/v 了/u 60/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np ，/w 并/c 派遣/v 了/u 20/m 名/q 飞行员/n 赴/v 苏联/ns 培训/v 。/w
后来/t 又/d 派/v 了/u 18/m 名/q 去/v 波兰/ns 培训/v 。/w
1979年1月/t 飞机/n 交付/v 。/w
至/p 1961年/t 这些/r 飞机/n 被/p 频繁/ad 使用/v ，/w 此后/t 在/p 战斗/v 中/f 被/p 现代/t 的/u 飞机/n 取代/v 。/w
1991年/t 还有/v 30/m 架/q 被/p 作为/v 教练机/n 使用/v 。/w
伊拉克/ns ：/w 1960/m 年代/n 里/f 伊拉克/ns 获得/v 了/u 约/d 15/m 架/q [米格/nr -/w 17/m F/nx]/np 和/c 20/m 架/q [米格/nr -/w 17PF/m]/np 。/w
1976/m 年/q 约/d 有/v 30/m 架/q 飞机/n 分/v 在/p 三个/j 队/n 中/f 。/w
虽然/c 1982/m 年/q 它们/r 被/p 100/m 架/q 印度尼西亚/ns ：/w 捷克斯洛伐克/ns 共/d 向/p 印度尼西亚/ns 空军/n 提供/v 了/u 60/m 架/q 飞机/n ，/w 其中/r 至少/d 有/v 五/m 架/q 是/v Lim/nx -/w 5P/nx ，/w 它们/r 是/v 1959年6月/t 出口/v 的/u 。/w
印尼/ns 九三零/m 事件/n 后/f 它们/r 参加/v 清肃/a 。/w
1972年10月/t 由于/c 缺乏/v 零件/n 大多数/m [米格/nr -/w 17/m]/np 已经/d 无法/v 使用/v ，/w 1970/m 年代/n 中/f 它们/r 被/p 澳大利亚/ns 的/u [F/nx -/w 86/m]/np 佩刀/n 战斗机/n 取代/v 。/w
越南/ns ：/w [米格/nr -/w 17/m]/np 在/p 东南亚/ns 赢得/v 了/u 许多/m 注意力/n 。/w
从/p 1964年/t 美国/ns 开始/v 对/p 北越/j 进行/v 空袭/vn 开始/v [米格/nr -/w 17/m]/np 就是/v 北越/ns 防空/v 的/u 一个/m 组成部分/l 。/w
虽然/c 北越/j 的/u 主要/b 防空/vn 措施/n 在于/v 地对空/b 导弹/n 和/c 高射炮/n ，/w 但是/c [米格/nr -/w 17/m]/np 被/p 结合/v 在/p 雷达/n 导控/v 的/u 防空/vn 措施/n 中/f 。/w
虽然/c 它们/r 没有/d 像/p 导弹/n 和/c 高射炮/n 那么/c 重/a [米格/nr -/w 17/m]/np 的/u 翼/Ng 载荷/n 比/p 当时/t 的/u 美国/ns 战斗机/n 都/d 要/v 小/a ，/w 而且/c 这种/r 老式/b 飞机/n 并不/d 追求/v 高速/b 飞行/vn 能力/n ，/w 因此/c 其/r 盘旋/v 性能/n 非常/d 优秀/a ，/w 足以/d 在/p 俗称/v “/w 狗斗/n ”/w （/w DogFight/nx ）/w 的/u 近距/n 格斗/v 中/f 占据/v 优势/n 。/w
对于/p 参加/v 越战/j 的/u 美国/ns 飞机来　　越战/n 中的/v [米格/nr -/w 17/m]/np 在/p 越南/ns 战争/n 空战/n 中/f ，/w [米格/nr -/w 17/m]/np 在/p 低速/n 时/Ng 非常/d 灵活/a ，/w 经常/d 有/v 美国/ns [F/nx -/w 4/m]/np “/w 鬼怪/n ”/w 战斗机/n 飞行员/n 发现/v ，/w 在/p 进入/v [米格/nr -/w 17/m]/np 后方/s 准备/v 用/p 导弹/n 进行/v 攻击/vn 时/Ng ，/w [米格/nr -/w 17/m]/np 会/v 突然/ad 拉起/v ，/w 以/p 快/a 的/u 令人/l 不可思议/i 的/u 速度/n 做/v 一个/m 筋斗/n 绕至/v 本/r 机/n [米格/nr -/w 17/m]/np 不能/d 携带/v 导弹/n ，/w 这/r 在/p 很大/j 程度/n 上/f 减小/v 了/u 它/r 的/u 威胁/vn 程度/n ，/w 美国/ns 飞机/n 有时候/d 会/v 干脆/d 扔掉/v 炸弹/n 然后/c 逃跑/v ，/w 因为/p 美国/ns 飞机/n 速度快/a ，/w 所以/c [米格/nr -/w 17/m]/np 往往/d 追/v 不/d 上/v 逃逸/v 的/u 美/j 机/n 。/w
不过/c 一旦/d 美/a 机/n 陷入/v 和/c [米格/nr -/w 17/m]/np 的/u 近距/n 格斗/v ，/w 那么/r [米格/nr -/w 17/m]/np 则/c 会/v 逐渐/d 降低/v 高度/d 和/c 速度/n ，/w 诱使/v 美国/ns 战斗机/n 进入/v 飞行/vn 性能/n 低下/a 的/u 区域/n 并/c 与其/c 进行/v 盘旋/vn 占/v 位/Ng ，/w 然后/c 用/v 2/m 门/q 23/m mm/q 和/c 1/m 门/q 37/m mm/q 机炮/n 对/p 其/r 进行/v 攻击/vn 。/w
[米格/nr -/w 17/m]/np 战机/n 的/u 37mm/nx 机炮/n 的/u 炮弹/n 威力/n 巨大/a ，/w 通常/d 命中/v 一发/m 便/d 能/v 摧毁/v 一/m 架/q 战斗机/n ，/w 而且/c 37mm/nx 炮/n 比/p 美国/ns 的/u 20mm/nx “/w 火神/n ”/w 机炮/n 射程/n 远/a ，/w 因此/c 美国/ns 飞行员/n 戏称/v [米格/nr -/w 17/m]/np 常/d 能/v 捡/v 一个/m “/w 金/b 娃娃/n ”/w ，/w 指/v [米格/nr -/w 17/m]/np 即使/c 从/p 远处/s 随便/ad 打/v 一/m 炮/n 就/d 可能/v 捡/v 个/q 大/a 便宜/a 。/w
不过/c 虽然/c [米格/nr -/w 17/m]/np 的/u 炮弹/n 火力/n 比/p 美国/ns 战斗机/n 强/a ，/w 但是/c 携弹量/n 有限/a ，/w 通常/d 只能/v 做/v 2/m -/w 3/m 次/q 射击/vn ，/w 加上/v [米格/nr -/w 17/m]/np 油料/n 有限/a ，/w 所以/c 一般/ad 也/d 不/d 可能/v 长时间/ns 作战/v ，/w 一次/m 袭击/v 未果/v 便/d 也/d 只能/v 返航/v ，/w 有/v 很多/m 美国/ns 飞行员/n 在/p 被/p [米格/nr -/w 17/m]/np 咬住/v 觉得/v 已经/d 没有/v 希望/v 逃脱/v 的/u 时刻/n 却/d 发现/v 米格/nr 突然/ad 自行/d 消失/v 了/u [/w 21/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w [米格/nr -/w 21/m 战斗机/n]/np （/w 俄语/nz ：/w МикоянМиГ/v -/w 21/m ，/w 英语/nz ：/w MikoyanMiG/nx -/w 21/m ，/w 北约/j 代号/n “/w 鱼窝/n ”/w ，/w Fishbed/nx ）/w ，/w 是/v 前苏联米/n 高扬/nr 设计局/n 于/p 20/m 世纪/n 50年代/t 初期/f 研制/v 的/u 一种/m 单座/q 单发/b 超音速/n 轻型/b 战斗机/n 。/w
苏联/ns 飞行员/n 给/p 它/r 的/u 外号/n 是/v “/w 三角琴/n ”/w ，/w 波兰人/nz 则/d 称/v 它/r 为/p “/w 铅笔/n ”/w 。/w
该机/r 1953年/t 开始/v 设计/v ，/w 1955年/t 原型机/n 试飞/v ，/w 1958年/t 开始/v 装备/v 部队/n ，/w 60年代/t 苏联/ns 空军/n 的/u 主力/n 制空/v 战斗机/n 。/w
其/r 主要/b 任务/n 是/v 高空/s 高速/d 截击/v 、/w 侦察/vn ，/w 也/d 可/v 用于/v 对/a 地/u 攻击/v 。/w
[/w 1/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 该机/r 是/v 第二/m 次/q 世界大战/l 以后/f 世界/n 上/f 生产/vn 数量/n 最多/a 的/u 超音速/n 战斗机/n ，/w 捷克斯洛伐克/ns 和/c 印度/ns 等/u 国/n 还/d 进行/v 了/u 特许/v 生产/v ，/w 与/p 西方/s 同/p 级别/n 的/u 同代/vn 战斗机/n 相比/v 价格/n 是/v 较低/a ，/w 总产量/n 超过/v 6000/m 架/q 。/w
在/p 20/m 世纪/n 60年代/t ，/w 前苏联/j 空军/n 就/d 装备/v 了/u 2500余架/m ，/w 并/c 出口/v 至/p 世界/n 37/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n ，/w 目前/t 仍/d 有/v 四大洲/ns 的/u 近/a 50/m 个/q 国家/n 空军/n 在/p 使用/v [米格/nr -/w 21/m 战斗机/n]/np 。/w
[/w 2/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 但/c 该机/r 除了/p 大/a 速度/n 、/w 减速/v 性能/n 好/a 以外/f ，/w 其/r 机动性/n 能不好/v ，/w 加上/v 机载/b 设备/n 过于/d 简单/a ，/w 武器/n 挂载/vn 能力/n 过小/a 和/c 航程/n 过短/v ，/w 因而/c 作战/vn 能力/n 有限/a 。/w
[米格/nr -/w 21/m]/np 是/v 一/m 种/q 设计/v 较好/a 的/u 战斗机/n ，/w 被/p 大量/m 使用/v ，/w 总/b 生产量/n 在/p 5000/m 架/q 以上/f ，/w 在/p 生产/v 的/u 高峰期/n ，/w 仅/d 前苏联/ns 国内/f 就/d 有/v 5/m 条/q 以上/f 的/u 生产线/n 。/w
另外/c ，/w 在/p 捷克/ns 和/c 斯洛伐克/ns 及/c 印度/ns 还/d 各有一板/i ”/w （/w Faceplate/nx ）/w 。/w
两/m 种/q 型/k 别/d 对比/v 试飞/v 后/f 选中/v 了/u 三角翼型/n ，/w 并/c 由此/d 发展/v 了/u 十几/m 种/q 改型/vn 。/w
高空/s 、/w 高速/b 、/w 轻巧/a 、/w 爬升/v 快/a ，/w 能/v 截击/v 入/v 性能/n 参数/n 型号/n F/nx 型/k PF/nx 型/k PFM型MF型BIS/nx 型/k 机长/n 15.76/m 米/q 14.5/m 米/q 15.4/m 米/q 15.4/m 米/q 翼展/m 7.15/m 米/q 7.15/m 米/q 7.15/m 米/q 7.15/m 米/q 机/Ng 高/a 4.1/m 米/q 4.125/m 米/q 4.13/m 米/q 4.125/m 米/q 机翼/n 面积/n 23/m ㎡/q 空/d 重/v 4819/m 千克/q 5700/m 千克/q 5750/m 千克/q 5900/m 千克/q 6050/m 千克/q 正常/ad 起飞/v 重量/n 6850/m 千克/q 7750/m 千克/q 7820/m 千克/q 8250/m 千克/q —/w 最大/d 起飞/v 重量/n 8376/m 千克/q 9100/m 千克/q 9100/m 千克/q 9600/m 千克/q 9680/m 千克/q 最大/a 平飞/vn 速度/n 2.02/m 马赫/q 2.05/m 马赫/q 2.10/m 马赫/q 2.20/m 马赫/q 2.20/m 马赫/q 实用/vn 升/v 限/v 18700/m 米/q 爬升率/n 135/m 米/q //m 秒/q 140/m 米/q //w 秒/v 150/m 米/q //w 秒/v 170/m 米/q //m 秒/q 航程/n 1300/m 公里/q 1670/m 公里/q 1300/m 公里/q 980/m 公里/q 载弹量/n 1000/m 千克/q 发动机/n 1/m 台/q R11/nx F/nx -/w 300/m 涡轮/q 喷气发动机/v 1/m 台/q R1/nx 1/m F2/nx -/w 300/m 涡轮/q 喷气发动机/v 1/m 台/q R1/nx 1/m F2/q S/nx -/w 300/m 涡轮/q 喷气发动机/v 1/m 台/q RF13/nx -/w 300/m （/w P25/nx ）/w 涡轮/n 喷气发动机/v 1/m 台/q R25/nx -/w 300/m 涡轮/q 喷气发动机/v 推力/n 5750/m 千克/q 5950/m 千克/q 6175/m 千克/q 6600/m 千克/q 7500/m 千克/q 电子设备/n RP/nx -/w 9/m -/w 21/m 截击/q 雷达/n “/w 天弓一号/nz ”/w 自动/b 引导/vn 系统/n 自动/b 引导/vn 系统/n 部分/m 数据/n 来源[/w 4/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w [米格/nr -/w 21/m]/np 是/v 一/m 种/q 设计/v 紧凑/a 、/w 气动/b 外形/n 良好/a 的/u 轻型/b 单座/n 战斗机/n 。/w
采用/v 三角形/n 机翼/n 、/w 后/f 掠/v 尾翼/n 、/w 细长/z 机身/n 、/w 机头/n 进气道/n 、/w 多激波/nr 进气锥/v 。/w
各种/r 改型/v 除/p 机身/n 有些/r 变化/vn 和/c 垂尾/n 加大/v 外/f ，/w 其它/r 地方/n 基本上/l 保持/v 了/u 原来/b 布局/n 。/w
下面/f 介绍/v 的/u 是/v МF型/b 的/u 设计/vn 特点/n 。/w
机翼/n 为/p 切尖/b 三角形/n 悬/v 臂/Ng 式/k 中/f 单/b 翼/Ng ，/w 下/f 反角2°/v ，/w 前缘/n 后/f 悬臂/i 式/k 全金属/n 结构/n 尾翼/n 。/w
全部/m 翼面/n 都/d 有/v 大后掠角/n 。/w
液压/n 助力/n 全/d 动/v 式/k 平尾/i ，/w 1/4/m 弦/n 线/n 后/f 掠/v 角/n 55°/m 。/w
相对/d 厚度/n 6%/m 。/w
平尾/t 前缘/f 最大/d 上/v 偏/a +/w 7.5°/m ，/w 下偏/v -/w 16.5°/m ，/w 面积/n 7.9/m 平方米/q 。/w
平尾翼/n 梢/v 有/v 配重/v 块/Ng 。/w
操纵/v 系统/a 有力/a 臂/Ng 调节器/n ，/w 可/v 根据/p 不同/a 的/u 高度/n 与/p 空速/n 调节/v 传动比/n ，/w 尾翼/n 配/v 平/a 开关/n 设在/v 驾驶/v 杆上/s ，/w 无/v 配/v 平/a 调整片/n 。/w
垂尾/v 1/4/m 弦/n 线/n 后/f 掠/v 角/n 60/m °/q 27′/m ，/w 面积/n 5.32/m 平方米/q ，/w 平均气动/a 弦/n 长/v 3.14/m 米/q ，/w 相对/b 厚度/n 4.4%/m 。/w
方向/n 舵/n 面积/n 为/v 1/m 平方米/q ，/w 偏/a 角/n ±25°/n ，/w 腹部/n 有/v 大型/b 单片/n 式/k 腹鳍/nx 。/w
起落架/n 为/p 前/f 三点式/b ，/w 液压/n 收放/v ，/w 全/d 为/v 单/b 轮/Ng 。/w
前/f 起落架/n 向前/v 收入/n 机身/n ，/w 主/Ag 起落架/n 收/v 上/v 时转/v 87°/m 后/f 收入/n 机身/n 。/w
主/Ag 起落架/n 机轮/n 尺寸/n 为/v 800/m ×/w 300/m 毫米/q ，/w 胎压/v 7.8/m ×/w 105帕/m (/w 8/m 千克/q //w 厘米/q 2/m )/w 。/w
前轮/n 尺寸/n 为/v 500×180/m 毫米/q ，/w 胎压/n 6.9/m ×/w 105帕/m (/w 7/m 千克/q //w 厘米/q 2/m )/w 。/w
三/m 个/q 机轮/n 均/d 有/v 冷气/n 刹车/vn 装置/n ，/w 对/p 主轮/n 差动/v 刹车/n 可实现/v 地面/n 转弯/v 。/w
减速伞/v 装/v 于/p 垂尾/n 根部/n 舱内/s 。/w
起落架/v 有/v 冷气/n 应急/vn 放下/vn 装置/n ，/w 前/f 起落架/n 还有/v 应急/v 拉索/nr 放下/v 机构/n 。/w
[/w 5/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w [米格/nr -/w 21/m]/np 飞机/n 最大/d 起飞/v 重量/n 9600/m 公斤/q ，/w 装/v 1/m 台P/q -/w 13/m 涡轮/q 喷气发动机/v ，/w 推力/n （/w 最大/nr //w 加力/nr ）/w 5100/6600/m 公斤/q ，/w 最大/a 平飞/vn 速度/n 2.1/m 倍/q 音速/n ，/w 实用/a 升/v 限/v 18400/m 米/q ，/w 机/n 内/f 燃油/n 航程/n 1300/m 公里/q ，/w 作战/v 半径/n 270/m 公里/q 。/w
动力/n 装置/n 为/v 一台/m P/nx -/w 13/m -/w 300/m 涡轮/q 喷气发动机/v ，/w 最大/a 推力/n 为/v 50.01千牛/m (/w 5100/m 千克/q )/w ，/w 加力/n 推力/n 64.72千牛/n (/w 6600/m 千克/q )/w 。/w
进气锥/v 自动/b 无/v 级/n 调节/v 。/w
机头/n 两侧/f 有/v 辅助/vn 进气门/n ，/w 座舱/n 后/f 机身/n 两侧/f 有/v 防喘/n 振/Vg 放/v 气门/n 。/w
燃油/n 系统/n 包括/v 6/m 个/q 机身/n 油箱/n 和/c 4/m 个/q 机翼/n 整体/n 油箱/n (/w 两/m 前/f 两/m 后/f )/w ，/w 机体/n 内部/f 装/v 油/n 2600/m 升/q 。/w
另外/c ，/w 机翼/n 下/f 可/v 带/v 两个/m 490/m 升/q 副油箱/n ，/w 机身/n 下/f 可/v 挂/v 一个/m 490/m 升/q 或/c 800/m 升/q 副油箱/n 。/w
主/Ag 起落架/n 舱门/n 后/f 的/u 机身/n 两侧/f 可/v 带/v 固体/n 起飞/v 助推/v 火箭/n 。/w
主要/b 武器/n 有/v 1/m 门/q 23/m 毫米/q G3/nx -/w 23/m 双管机炮/q ，/w 备/v 弹/v 200/m 发/v ，/w 有/v 4/m 个/q 外部/f 挂架/v ，/w 可携带/n 红外/n 制导/vn 或/c 雷达/n 制导/v 的/u 近距/n 空空导弹/n 或/c 对/p 空/j 、/w 对/a 地/u 火箭/n 和/c 炸弹/n 。/w
F型/nz —/w 2/m 门/q 30/m 毫米/q 航炮/n ，/w 备弹/v 60/m 发/q 。/w
可/v 挂2/m 枚/q AA/nx -/w 2/m 红外/q 制导/vn 空空导弹/n ，/w 或/c 挂/v 炸弹/n 和/c 火箭/n 。/w
PF/nx 型/k —/w 机翼/n 可/v 挂载/v 2枚/m AA/nx -/w 2/m 红外/q 制导/vn 空空导弹/n ，/w 或/c 挂/v 炸弹/n 和/c 火箭/n 。/w
PFM型—1门Gsh/nx -/w 23/m 型/k 23/m 毫米/q 双管航炮/n ，/w 备/v 弹/v 200/m 发/v 。/w
机翼/n 可/v 挂载/v 2枚/m AA/nx -/w 2/m 红外/q 制导/vn 空空导弹/n ，/w 或/c 挂/v 炸弹/n 和/c 火箭/n 。/w
MF型—1门Gsh/nx -/w 23/m 型/k 23/m 毫米/q 双管航炮/n ，/w 备/v 弹/v 200/m 发/v 。/w
机翼/n 可/v 挂载/v 4枚/m AA/nx -/w 2/m 红外/q 制导/vn 空空导弹/n ，/w 或/c 4/m 枚/q “/w 先进/a 环礁/n ”/w 雷达/n 制导/vn 空空导弹/n ，/w 或/c 挂/v 炸弹/n 和/c 火箭/n 。/w
BIS型—1门Gsh/nx -/w 23/m 型/k 23/m 毫米/q 双管航炮/n ，/w 备/v 弹/v 200/m 发/v 。/w
机翼/n 可/v 挂载/v 4枚/m AA/nx -/w 2/m 或/c AA/nx -/w 8/m 空空导弹/n ，/w 或/c 挂/v 炸弹/n 和/c 火箭/n 。/w
该机/r 机载/b 设备/n 简单/a ，/w 中/f 、/w 后期/t 改型/v 加装/v 了/u 小/a 直径/n 天线/n 火控/v 雷达/n 和/c 自动/b 驾驶/vn 仪/n 。/w
早期/t 型号/n 只/d 在/p 机头/n 锥/v 中装/b 雷达/n 测距器/n 。/w
改进型/n 装备/n 加装/vn PF型/n —/w RP/nx -/w 9/m -/w 21/m 截击/q 雷达/n ，/w 发现/vn 目标/n 距离/n 约/d 20/m 公里/q 。/w
主要/b 机载/n 设备/n 有/v ：/w 机头/n 进气锥/n 内/f 装/v 一部/m РП/q -/w 21MA/m 雷达/n ，/w 搜索/vn 距离/n 20/m 公里/q 。/w
装有/v РСИУ/v -/w 5/m 超短波/q 电台/n ，/w АРК/i -/w 10/m 无线电/n 罗盘/nr ，/w СОД/i -/w 57M/nx 应答机/n ，/w PB/nx －/w УM/v 无线电/n 高度表/n ，/w MPП/nx -/w 56/m П信/n 标/v 接收机/n ，/w CP30/nx -/w 2/m 敌我/q 识别/vn 系统/n ，/w CПO/nx -/w 10/m 护尾器/n 。/w
陀螺仪/n 瞄准器/n 可/v 在/p 2.75/m g/nx 时/Ng 保持/v 精度/n ，/w 自动/d 测距/v 的/u 结果/n 可/v 输入/v 瞄准器/n 中/f 。/w
PF/nx 型/k —/w RP/nx -/w 9/m -/w 21/m 截击/q 雷达/n ，/w 发现/vn 目标/n 距离/n 约/d 20/m 公里/q 。/w
MF型/nz —/w RP/nx -/w MA/nx 雷达/n ，/w 搜索/vn 距离/n 20/m ～/q 30/m 公里/q ；/w RP/nx -/w 21/m 截击/q 雷达/n ；/w “/w 天弓一号/nz ”/w 自动/b 引导/vn 系统/n 。/w
BIS型/n —/w 新型/b 雷达/n 探测/vn 距离/n 可达/v 30/m 公里/q ；/w “/w 天弓一号/nz ”/w 自动/b 引导/vn 系统/n 。/w
使用/v 国家/n 安哥拉/ns 亚美尼亚/ns 阿塞拜疆/ns 保加利亚/ns 柬埔寨/ns 刚果/ns 克罗地亚/ns 古巴/ns 埃及几内亚/ns 印度/ns （/w 基本/a 退役/vn ）/w 老挝/ns 利比亚/ns 马达加斯加/ns 蒙古国/ns 巴基斯坦/ns （/w 已/d 退役/v 还/d 剩/v 部分/m [歼/v -/w 7/m]/np ）/w 莫桑比克/ns 尼日利亚/ns 苏丹/nr 叙利亚/ns 土库曼斯坦/ns 越南/ns 也门/ns 阿富汗/ns 孟加拉国/ns 阿尔及利亚/ns 白俄罗斯/ns 布基拉法索/ns 捷克/ns 埃塞俄比亚东德/nr （/w 于/p 1990年/t 与/p 西德/nr 合并/v ）/w 芬兰几内亚比绍/ns 匈牙利/ns 印尼/ns 罗马尼亚/ns 塞尔维亚/ns 哈萨克斯坦/ns 伊拉克/ns 吉尔吉斯斯坦/ns 俄罗斯/ns (/w 已/d 退役/v )/w 马里/nr 波兰/ns 斯洛伐克/ns 乌干达/ns 中国/ns (/w 已/d 退役/v 还/d 剩/v 部分/m [歼/v -/w 7/m]/np )/w 乌克兰/ns 赞比亚/ns 朝鲜/ns 南斯拉夫/ns 印/j 巴/j 战争/n ：/w 印度/ns 从/p 苏联/ns 购入/v 的/u [米格/nr -/w 21/m]/np 曾/d 与/p 巴基斯坦/ns 的/u 美/j 制/n [F/nx -/w 104/m]/np 交战/v ，/w 印军/n [米格/nr -/w 21/m]/np 成功/ad 击落/v 四/m 架巴军/n [F/nx -/w 104/m]/np ，/w 造成/v 西欧/ns 与/p 远东/ns 的/u [F/nx -/w 104/m]/np 使用/v 国/n 极大/a 震撼/vn ；/w 自此/d 之后/f ，/w 东德/nr 、/w 中国/ns 、/w 伊拉克/ns 、/w 北朝鲜/ns 、/w 埃及/ns 、/w 叙利亚/ns 也/d 配备/v 了/nx [米格/nr -/w 21/m]/np ，/w 更/d 使得/v 西德/nr 、/w 台湾/ns 和/c 日本/ns 配备/v 的/u [F/nx -/w 104/m]/np ，/w 台湾/ns 、/w 韩国/ns 、/w 伊朗/ns 配备/v 的/u [F/nx -/w 5/m]/np 以及/c 日本/ns 、/w 西德/nr 、/w 韩国/ns 、/w 伊朗/ns 与/p 以色列/ns 配备/v 的/u [F/nx -/w 4/m]/np 对/p [米格/nr -/w 21/m]/np 感到/v 芒刺在背/i 。/w
越南/ns 战争/n ：/w 越战/j 期间/f ，/w 越共/j 的/u [米格/nr -/w 21/m]/np 也/d 在/p 越南/ns 的/u 天空/n 耀武扬威/i ，/w 在/p 多次/m 与/p 美军/j [F/nx -/w 4/m]/np 的/u 近距离/n 空中/s 战斗/vn 中/f 获胜/v ，/w 促使/v 美军/j 对/p [F/nx -/w 4/m]/np 进行/v 改良/vn 工作/vn ，/w 并/c 加装/v 了/u 机炮/n ；/w 早年/t 美军/j 太/d 过/d 迷信/v 机炮/n 是/v 落伍/v 的/u 兵器/n 而/c 全部/m 使用/v 导弹/n ，/w 如果/c 导弹/n 打光/v 了/u 而/c 被/p 敌人/n 拉/v 近/a 交战/vn 距离/n 就/d 必死无疑/i 。/w
之后/f ，/w 因为/c [米格/nr -/w 21/m]/np 的/u 优异/a 战绩/n 造成/v 西方/s 军事/n 观察家/n 高度/d 震撼/v ，/w 促使/v 美国/ns 以/c [米格/nr -/w 21/m]/np 为/p 假想敌/n 展开/v 了/nx [F/nx -/w 16/m]/np 的/u 研制/vn 工作/vn 。/w
[/w 6/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 两伊战争/nz ：/w 伊拉克/ns 萨达姆/nr 政权/n 引进/v 了/u 苏联/ns 制/v [米格/nr -/w 21/m]/np 与/p 中国/ns 制/v 的/u [歼/v -/w 7/m]/np ，/w 连同/p [米格/nr -/w 23/m]/np 、/w [米格/nr -/w 25/m]/np 、/w 幻影/n F1/nx 、/w 超级/b 军旗/n 攻击机/n 、/w [米格/nr -/w 29/m]/np 、/w 苏/j -/w 22/m 、/w [苏/j -/w 24/m]/np 与/p 苏/j -/w 25/m 等/u 伊拉克/ns 空战/n 主力/n ，/w 与/p 伊朗/ns 的/u [F/nx -/w 14/m]/np 、/w [F/nx -/w 4/m]/np 与/c [F/nx -/w 5/m]/np 机队/n 展开/v 一连串/l 的/u 战斗/vn ，/w 然而/c 伊拉克/ns 的/u [米格/nr -/w 21/m]/np 在/p 战场/n 中/f 表现/v 的/u 不如/v 创下/v 战功/n 的/u [米格/nr -/w 25/m]/np 、/w 超级/b 军旗/n 、/w 幻影/n F1/nx 、/w 图/n -/w 22/m 与/c [轰/v -/w 6/m]/np 亮眼/n ，/w 反而/d 较/d 常/d 受制/v 于/p 伊朗/ns 的/u [F/nx -/w 4/m]/np 与/c [F/nx -/w 5/m]/np 之/r 手/n 。/w
以/p 阿/j 战争/n ：/w 埃及/ns 与/p 叙利亚/ns 也/d 引进/v 了/nx [米格/nr -/w 21/m]/np ，/w 曾/d 投入/v 六日战争/nz 、/w 赎罪日/t 战争/n 与/p 黎巴嫩/ns 战役/n ，/w 而/c 埃/j 叙/j 两国/j 的/u 米格机/n 由于/c 飞行员/n 素质/n 皆/d 非/Vg 以军/j [F/nx -/w 4/m]/np 与/c [F/nx -/w 15/m]/np 的/u 对手/n 。/w
1982年/t ，/w 叙利亚/ns 的/u [米格/nr -/w 21/m]/np 击中/v 一/m 架/q 以色列/ns [F/nx -/w 15/m]/np ，/w 以军/j 飞机/n 带伤/v 逃走/v ，/w 战果/n 未能/v 确认/v 。/w
利比亚/ns 内战/n ：/w 在/p 全国/n 过渡/vn 委员会/n 反抗/v 卡扎菲/nr 政权/n 的/u 纷乱/an 中/f ，/w 有/v 零星/b 的/u 原/b 利比亚/ns 空军/n [米格/nr -/w 21/m]/np 飞行员/n 曾/d 叛逃/v 到/v 叛军/n 占领/v 的/u 机场/n 与/p 马耳他/ns 。/w
[米格/nr -/w 21/m]/np 有/v 20余种/m 改型/b ，/w 除/p 几种/r 试验/v 用/v 改型/n ，/w 其余/r 的/u 外形/n 尺寸/n 变化/vn 不大/d ，/w 虽然/c 重量/n 不断/d 增加/v ，/w 但/c 同时/c 也/d 换装/v 推力/n 加大/v 的/u 发动机/n ，/w 因而/c 飞行/vn 性能/n 差别/n 不大/d 。/w
由于/c 机载/b 设备/n 不同/a 和/c 武器/n 不同/a ，/w 各型号/r 的/u 作战/vn 能力/n 有/v 明显/a 差别/n 。/w
主要/d 型/k 别/d 有/v ：/w [米格/nr -/w 21/m]/np （/w E/nx -/w 5/m ）/w ：/w [米格/nr -/w 21/m F/nx]/np ：/w 第一种/m 批/q 生产型/b ，/w 是/v 一种/m 短距/n 白天/t 型/k 截击机/n ，/w 动力/n 装置/n 为/p P/nx -/w 11F/m -/w 300/m 涡/n 喷/v 发动机/n ，/w 加力/n 推力/n 增加/v 到/v 56.39/m 千牛/q (/w 5750/m 千克/q )/w 。/w
两侧翼/n 下/f 挂架/v 可/v 各/r 带/v 一枚K/m -/w 13/m “/w 环礁/n ”/w 红外/n 制导/vn 空空导弹/n （/w 北约/j 编号/n “/w AA/nx -/w 2/m ”/w ）/w ，/w 也/d 可/v 各/r 带/v 一个/m UB/nx -/w 16/m -/w 57/m 火箭/n 发射/v 巢/n （/w 内/f 装/v 16/m 枚/q 57/m 毫米/q 火箭弹/n ）/w 。/w
为/p 保证/v 空空导弹/n 的/u 使用/vn ，/w 飞机/n 增装/v 了/u 雷达/n 测距器/n 和/c 其它/r 电子设备/n 。/w
内部/f 燃油/n 增至/v 1950/m 升/q ，/w 为了/p 减轻/v 重量/n 和/c 提供/v 内部/f 空间/n ，/w 拆掉/v 了/u 左侧/f 机炮/n ，/w 但/c 保留/v 了/u 机炮/n 整流罩/v 。/w
垂尾/v 较/d 原型/n 略加大/v 。/w
空速管/n 在/p 机头/n 下部/f ，/w 在/p 地面/n 停机/v 时/Ng 可/v 向上/v 折起/v ，/w 以/c 保证/v 安全/an 。/w
这种/r 型/k 别/d 在/p 捷克/ns 和/c 斯洛伐克/ns 进行/v 了/u 仿制/vn 。/w
[米格/nr -/w 21/m F/nx]/np 有/v 一/m 种/q 基本/a 与/c F/nx 型/k 相似/a 的/u 改型/vn ，/w 其/r 垂尾/n 加大/v ，/w 减速伞舱/v 移至/v 垂尾/n 根部/n ，/w 机身/n 下/f 可/v 挂/v GP/nx -/w 9/m 机炮舱/n ，/w 内/f 装/v 一/m 门/q 23/m 毫米/q 的/u GSh/nx -/w 23/m 双管机炮/q 。/w
[米格/nr -/w 21/m PF/q]/np ：/w 第二/m 种/q 批/q 生产型/b ，/w 增强/v 了/u 全天候/b 截击/vn 能力/n ，/w 1961年/t 在/p 莫斯科土希诺/ns 机场/n 首次/n 公开/ad 展出/v 。/w
飞机/n 机头/n 加粗/v ，/w 机头/n 进气道/n 直径/n 从/p F/nx 型/k 的/u 690/m 毫米/q 增至/v 910/m 毫米/q 。/w
进气道/v 中央/n 锥体/n 加大/v ，/w 内/f 装/v РP/nx -/w 21/m 雷达/n ，/w 换下/v 了/u 原来/b 的/u 测距器/n 。/w
空速管/n 移/v 至/v 进气道/n 上方/f 。/w
改用/v 敞开/v 式/k 弹射/v 座椅/n 。/w
飞机/n 可/v 带/v 2/m ～/q 4/m 枚/q 空空导弹/n ，/w 去掉/v 了/u 机炮/n 和/c 机炮/n 整流罩/v ，/w 从而/c 使/v 前/f 减速板/v 设计/v 简化/v 。/w
主/Ag 起落架/n 机轮/n 加大/v ，/w 起落架/n 舱盖/n 也/d 相应/vd 加大/v 。/w
机身/n 背/v 鳍/v 加宽/v ，/w 以/p 增/v 装/v 燃油/n 。/w
发动机/n 为/p P/nx -/w 11F2/m -/w 300/m ，/w 加力/n 推力/n 58.35千牛/nr （/w 5950/m 千克/q ）/w ，/w 内部/f 装/v 油/n 2410/m 升/q 。/w
后期/t 生产/v 的/u 可/v 带/v 起飞/v 助推/v 火箭/n 。/w
埃及/ns 曾/d 与/p 中国/ns 交换/v 一架/m [米格/nr -/w 21/m PF/q]/np 。/w
[米格/nr -/w 21/m PF/q]/np //w SPS/nx ：/w 也/d 称/v [米格/nr -/w 21/m PFS/q]/np 。/w
1967年/t 出现/v ，/w 与/p PF/nx 型/k 相似/a ，/w 加大/v 了/u 垂尾/vn 面积/n ，/w 减速伞舱/v 移至/v 垂尾/n 根部/n 。/w
采用/v 吹/v 气襟翼/n ，/w 襟翼/n 面积/n 加大/v ，/w 但/c 放下/v 时/Ng 不/d 后退/v ，/w 着陆/vn 速度/n 降低/v 了/u 40/m 千米/q //w 小时/n 。/w
[米格/nr -/w 21FP/m]/np ：/w [米格/nr -/w 21/m PF/q]/np 系列/n 的/u 出口型/n ，/w 印度/ns 进行/v 了/u 仿制/vn ，/w 与/p 后期/t 的/u PF/nx 型/k 相似/a ，/w 但/c 不/d 带/v 起飞/v 助推/v 火箭/n ，/w 垂尾/vd 加大/v ，/w 减速伞舱/v 移至/v 垂尾/n 根部/n 。/w
装/v 一台/m 改进/v 的/u P/nx -/w 11F2/m -/w 300/m 发动机/n ，/w 最大/a 推力/n 38.25千牛/n (/w 3900/m 千克/q )/w ，/w 加力/n 推力/n 60.51/m 千牛/q （/w 6170/m 千克/q ）/w 。/w
机身/n 下/f 可/v 挂/v GP/nx -/w 9/m 机炮舱/n ，/w 内/f 装/v 一/m 门/q 23/m 毫米/q GSh/nx -/w 23/m 双管机炮/q 。/w
[米格/nr -/w 21/m PF/q]/np МPF/nr //w SPS/nx 改进型/n ：/w 垂尾/v 更大/l 。/w
采用/v PP21/nx -/w M雷达/nx ，/w 截获/v 距离/n 13/m 千米/q 。/w
据说/v 这种/r 雷达/n 在/p 高度/d 920/m 米/q 以下/f ，/w 受/v 地面/n 杂/a 波/n 影响/v 不能/v 正常/a 工作/vn 。/w
低空/a 最大/a 速度/n 1100/m 千米/q //w 小时/n 。/w
这种/r 型/k 别/d 在/p 捷克/ns 和/c 斯洛伐克/ns 进行/v 了/u 仿制/vn 。/w
[米格/nr -/w 21/m PF/q]/np МА/v ：/w 多/a 用途/n 型/k ，/w 装图曼斯基/nr 设计局/n 的/u P/nx -/w 11/m -/w 300/m 涡/n 喷/v 发动机/n ，/w 推力/n 为/v 38.28/m 千牛/q （/w 3903/m 千克/q ）/w ，/w 加力/n 推力/n 为/v 60.84/m 千牛/q （/w 6204/m 千克/q ）/w 。/w
背鳍/v 加大/v ，/w 内/f 装/v 燃油箱/n 。/w
改进/v 了/u 雷达系统/n 。/w
翼/Ng 下/f 挂架/v 增至/v 4/m 个/q ，/w 可/v 挂/v 雷达/n 制导/v 的/u “/w 先进/a 环礁/n ”/w 空空导弹/n 和/c K/nx -/w 13A/m “/w 环礁/n ”/w 空空导弹/n ，/w 也/d 可/v 挂/v 各种/r 对/a 地/u 攻击/v 武器/n 和/c 外挂物/n 。/w
除/p 携带/v 标准/n 的/u 机身/n 下/f 副油箱/n 外/f ，/w 还/d 可携带/v 两/m 个/q 机翼/n 下/f 副油箱/n 。/w
在/p 机头/n 左侧/f 的/u 小船形/n 整流罩/n 内/f 装有/v 飞行/vn 迎角/n 传感器/n 。/w
采用/v 零/m －/w 零/m 火箭/n 弹射/v 座椅/n 。/w
后期/t 生产/v 的/u 此/r 型/Ng 飞机/n 机身/n 下/f 内/f 装/v 一门/m GSh/nx -/w 23/m 双管机炮/q 。/w
[米格/nr -/w 21/m M/q]/np ：/w 印度/ns 仿制/v 的/u PFМА型/n ，/w 第一/m 架/q 于/p 1973年2月14日/t 交付/v 印度/ns 空军/n 。/w
[米格/nr -/w 21/m P/nx]/np ：/w 基本上/l 与/c [米格/nr -/w 21/m PF/q]/np МА/v 相似/a ，/w 但/c 去掉/v 了/u 机身/n 下/f 的/u 内/f 装机炮/v ，/w 改装/v 3/m 台/q 侦察/vn 用/p 照相机/n ，/w 设在/v 一/m 扇/q 紧挨/v 着/u 前/f 起落架/v 支柱/n 后侧/f 并/c 从/p 机身/n 下/f 突起/v 的/u 舱门/n 内/f ，/w 该/r 舱门/n 向/p 右侧/f 开启/v 。/w
埃及/ns 空军/n 使用/v 该/r 型/n 飞机/n 。/w
还有/v 一/m 种/q [米格/nr -/w 21/m P/nx]/np 是/v 由/p [米格/nr -/w 21/m PF/q]/np МА/v 改装/v 而/c 成/v 的/u 战术/n 侦察机/n 。/w
机身/n 下/f 中心/n 线/n 挂架/n 上/f 带有/v 侦察/vn 设备/n 舱/n ，/w 内/f 装/v 前视/v 和/c 侧视/v 照相机/n 或/c 电子/n 情报/n 传感器/n 。/w
在/p 背鳍/v 的/u 中部/f 装有/v 干扰/vn 天线/n 。/w
翼梢/v 整流罩/n 内/f 可/v 装/v 雷达/n 告警/v 接收机/n 。/w
[米格/nr -/w 21MF/m]/np ：/w 多/a 用途/n 型/k ，/w 基本上/l 与/c [米格/nr -/w 21/m PF/q]/np МА/v 相似/a ，/w 但/c 背鳍/v 加大/v 。/w
改装图曼斯基/v 设计局/n 的/u P/nx -/w 13/m -/w 300/m 涡/n 喷/v 发动机/n ，/w 加力/n 推力/n 64.72千牛/n （/w 6600/m 千克/q ）/w 。/w
机翼翼根/n 前/f 每/r 一个/m 辅助/v 吸气/v 门/n 下/f 设有/v 外来/b 物/Ng 挡板/n 。/w
1969年/t 开始/v 装备/v 前苏军/n 。/w
印度/ns 进行/v 了/u 仿制/vn 。/w
[米格/nr -/w 21/m PF/q]/np ：/w 由/p [米格/nr -/w 21MF/m]/np 改装/v 而/c 成/v 的/u 战术/n 侦察型/n ，/w 机上/s 设备/n 与/p P/nx 型/k 相同/a 。/w
[米格/nr -/w 21/m SMT/nx]/np ：/w 与/p MF/nx 型/k 相似/a ，/w 背鳍/v 进一步/d 加大/v ，/w 并/c 一直/d 延伸/v 到/v 减速/v 伞舱/n ，/w 增大/v 了/u 内部/f 油箱/n 容积/n ，/w 改善/v 了/u 气动/b 性能/n 。/w
翼尖/c 可/v 卸/v 吊舱/n 中/f 带有/v 电子/n 干扰/vn 设备/n ，/w 据说/v 这种/r 型别/n 从/p 1971年/t 起/f 开始/v 交付/v 部队/n 。/w
它/r 和/c MF/nx 型/k 一样/a ，/w 可带K/a -/w 13A/m “/w 环礁/n ”/w 红外/n 制导/vn 空空导弹/n 和/c “/w 先进/a 环礁/n ”/w 雷达/n 制导/vn 空空导弹/n 。/w
SM型/n 开始/v 使用/v РP/nx -/w 22/m “/w 蓝宝石/n ”/w （/w Sа/nx PFIр/n ）/w 火力/n 控制/v 雷达/n ，/w 对/p 空中/s 目标/n 的/u 探测/vn 距离/n 为/v 20/m km/q ；/w АSP/nx -/w PFD飞机/n 瞄准/v 具/Vg ；/w АP/nx -/w 155/m 自动/b 驾驶仪/n ；/w PазUрь/nx -/w М/v 制导/vn 设备/n ；/w SPО/nx -/w 10/m 雷达/n 警戒/vn 接收机/n ；/w 飞机/n 应答机/n ；/w 无线电/n 罗盘/nr ；/w 无线电/n 高度表/n ；/w 信标/v 接收机/n 。/w
[米格/nr -/w 21BIS/m]/np ：/w 1976/m 年/q 以后/f 出现/v 的/u 第三/m 代/q 多用途/n 空战/n //w 对/p 地/u 攻击型/n ，/w 采用/v 图曼斯基/nr 设计局/n 的/u P/nx -/w 25/m 涡/n 喷/v 发动机/n ，/w 加力/n 推力/n 69.62千牛/n （/w 7100/m 千克/q ）/w 。/w
结构/n 和/c 电子设备/n 都/d 有/v 改进/v ，/w 背鳍/n 比/p [米格/nr -/w 21MF/m]/np 更/d 宽/a 更高/l 。/w
7/m 个/q 内部/f 自封式/b 油箱/n 最大/a 载油量/n 2900/m 升/q ，/w 高空/s 最大/a 速度/n 增至/v M2.2/nx ，/w 带/v 4/m 枚/q 导弹/n 和/c 一门GSh/m -/w 23/m 双管机炮/q 。/w
[米格/nr -/w 21BIS/m]/np 改进型/n ：/w 电子设备/n 有/v 改善/v ，/w 在/p 机头/n 下/f 和/c 垂直/vd 安定/v 面/n 梢/v 部/n 装有/v “/w 快舱/n ”/w 仪表/n 着陆/v 系统天线/n 。/w
据/p 报道/v ，/w 空重/d 为/p 6000/m 千克/q ，/w 不/d 带/v 外挂/v 起飞/v 重量/n 8500/m 千克/q 。/w
当/p 重量/n 为/v 6800/m 千克/q （/w 余油/n 50%/m ，/w 带有/v 两/m 枚/q “/w 环礁/n ”/w 导弹/n ）/w 时/Ng 爬升率/n 为/v 295/m 米/q //w 秒/i 。/w
外侧/f 挂/v 点/n 可携带/n 两/m 枚/q 雷达/n 制导/vn “/w 环礁/n ”/w 导弹/n ，/w 内侧/f 挂/v 点/n 可/v 带/v 两/m 枚/q “/w 蚜虫/n ”/w 导/Vg [米格/nr -/w 21U/m]/np ТI/v ：/w 双座教练型/b ，/w 早期/f 的/u 型号/n 基本/ad 类似于/v [米格/nr -/w 21/m F/nx]/np 型/k ，/w 但/c 具有/v 串列式/b 双座舱/n ，/w 两个/j 座舱盖/n 都/d 向/p 右侧/f 开启/v 。/w
主/Ag 起落架/n 机轮/n 加大/v ，/w 不/d 带/v 机炮/n 。/w
[米格/nr -/w 21US/m]/np ：/w [米格/nr -/w 21/m PF/q]/np 型/k 的/u 双座/b 教练型/n ，/w 垂尾/vd 加大/v ，/w 减速伞舱/v 移至/v 方向舵/n 下边/f 。/w
背/v 鳍/v 加高/v ，/w 没有/d 背/v 鳍/v 整流罩/v 。/w
机翼/n 上/f 有/v 吹/v 气襟翼/n 及/c 供/v 后座/n 教练员/n 使用/v 的/u 可/v 收放/v 潜望镜/n 。/w
最大/j 内部/f 燃油量/n 2400/m 升/q 。/w
[米格/nr -/w 21U/m]/np М/v ：/w [米格/nr -/w 21/m]/np МF/v 型/k 的/u 双座/n 教练/n 型/k ，/w 发动机/n 为/p P/nx -/w 13/m -/w 300/m 涡/n 喷/v 发动机/n ，/w 翼/n 下设/v 有/v 4/m 个/q 挂架/n 。/w
[米格/nr -/w 21/m]/np -/w 93/m ：/w 是/v [米格/nr -/w 21/m]/np 的/u 改进型/n ，/w 增强/v 了/u 航/j 电/n 设备/n 、/w 武器/n 系统/n 和/c 多功能/b 大功率/n 雷达/n 。/w
该/r 机型/n 装备/n 的/u Kopyo/nx 多功能/b 大功率/n 雷达/n 属于/v 关键性/n 更新/v ，/w 安装/v 于/p 机头/n 和/c 机身/n ，/w 对/p 空对地/n 能力/n 显赫/a 。/w
31/m //w P/nx 2/m 空对地/n 反/v 雷达/n 导弹/n ，/w 是/v 中国/ns 外销/v 型/k 战斗机/n “/w 枭龙/nz ”/w （/w [FC/nx -/w 1/m]/np ）/w 的/u 竞争/vn 对手/n 。/w
超音速/n 运输机/n 实验/n 机/Ng ：/w 用/p PF/nx 的/u 机身/n ，/w 去掉/v 平尾/n ，/w 装上/s 图/n -/w 144/m 超音速/n 客机/n 的/u 缩比S/n 型/k 三角翼/n ，/w 用于/v 实验/n 研究/v 超音速/n 运输机/n 机翼/n 的/u 气动力/n 特性/n 。/w
仅/d 改装/v 了/u 一架/m 。/w
[米格/nr -/w 21/m]/np 垂直/vd 起落/v 实验机/n ：/w 由/p PFМ/nx 型/k 改装/v 而/c 成/v ，/w 机身/n 加长/v ，/w 中部/f 垂直/vd 安装/v 两台/m 升力/q 发动机/n 。/w
1967年7月/t 前/f 苏联/ns 航空节时/n 首次/n 展出/v 。/w
[歼/v -/w 8/m]/np （/w [F/nx -/w 8/m]/np ）/w ：/w 中国/ns 改制/v ，/w [歼/v -/w 8/m]/np -/w I/nx （/w [F/nx -/w 8I/m]/np ）/w 看起来/v 像/v 是/v 超大号/b 的/u [米格/nr -/w 21/m]/np ，/w [歼/v -/w 8/m]/np -/w II/nx （/w [F/nx -/w 8/m II/q]/np ）/w 则/d 是/v 改成/v 类似/a [米格/nr -/w 23/m]/np 的/u 进气道/n 配置/vn ，/w 主要/d 作为/v 本土/n 防空/vn 拦截/v 之/u 用/Ng 。/w
[F/nx -/w 8/m II/q]/np 在/p 2001年/t 与/p 美国/ns [P/nx -/w 3/m C/nx]/np 发生/v 撞/v 机/Ng 事件/n 。/w
[/w 7/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 在/p [米格/nr -/w 21/m]/np 的/u 研制/vn 和/c 发展/vn 过程/n 中/f ，/w 苏联/ns 还/d 改装/v 了/u 创纪录/n 的/u 实验/n 机/Ng ，/w 如E/i -/w 33/m 、/w E/nx -/w 66/m 、/w E/nx -/w 66A/nx 、/w E/nx -/w 66B/nx 、/w E/nx -/w 76/m 等/u 。/w
1993年/t 印度/ns 空军/n 试图/v 在/p 美国/ns 通用/nz 电气/n 公司/n 和/c 以色列/ns 飞机/n 公司/n 的/u 帮助/vn 下/f 改进/v 100/m 架/q [米格/nr -/w 21/m]/np 。/w
后来/t 俄罗斯/ns 的/u 米格设计局/n 也/d 向/p 印度/ns 提出/v 改进/vn 方案/n 。/w
主要/b 改进/vn 内容/n 是/v 加强/v 机体/n 结构/n 、/w 换装/v 大/a 推力/n 发动机/n 、/w 增加/v 机载/b 武器/n 和/c 改进/v 机载/b 电子/n 设备/n 。/w
总/b 费用/n 约/d 4亿卢比/i 。/w
美国/ns 《/w 国家/n 利益/n 》/w 双月刊/n 网站/n 2013年12月7日/t 刊发/v 题为/v 《/w 史上/Tg 最强/a 的/u 五/m 种/q 战斗机/n 》/w 一/m 文/Ng ，/w 作者/n 为/p 美国/ns 帕特森/nr 外交/n 和/c 国际/n 商业/n 学院/n 助理/n 教授/n 罗伯特·法利/nr 。/w
作者/n 对/p [米格/nr -/w 21/m]/np 评价/v 如下/v ：/w [米格/nr -/w 21/m]/np 在/p 很大/j 程度/n 上/f 不/d 被/p 人/n 看好/v ，/w 而且/c 有着/v 极大/a 的/u 损失率/n 。/w
在/p 越南/ns 战争/n 和/c 一系列/i 的/u 中东/ns 战争/n 中/f ，/w “/w 鱼窝/n ”/w 都/d 是/v 很/d 常见/a 的/u 牺牲品/n 。/w
不过/c ，/w [米格/nr -/w 21/m]/np 胜/v 在/p 价格/n 便宜/a 、/w 速度快/a 、/w 可操控性/n 强/a 、/w 维护/v 要求/n 低/a 。/w
掌握/v [米格/nr -/w 21/m]/np 的/u 操作/vn 相对/d 容易/a ，/w 不过/c 要/v 想/v 飞/v 得/u 好/a 并不/d 一定/d 容易/a 。/w
各国/r 空军/n 在/p 很长/v 一段/m 时间/n 里/f 不断/d 购入/v [米格/nr -/w 21/m]/np 。/w
如果/c 把/p 中国/ns 的/u [歼/v -/w 7/m]/np 也/d 算/v 在内/u ，/w 或许/d 共有/v 1.3万/m 架/q “/w 鱼窝/n ”/w 战斗机/n 为/p 多国/ns 空军/n 服务/vn 。/w
从/p 某种/r 意义/n 上/f 说/v ，/w “/w 鱼窝/n ”/w 就是/v 战机/n 世界/n 的/u AK/nx -/w 47/m 。/w
50/m 个/q 国家/n 用/v 过/u [米格/nr -/w 21/m]/np ，/w 而且/c 这种/r 飞机/n 已经/d 飞/v 了/u 55年/t 。/w
[米格/nr -/w 21/m]/np 在/p 26/m 国/n 空军/n 中/f 仍然/d 发挥/v 重要/a 作用/n ，/w 其中/r 包括/v 印度/ns 、/w 中国/ns 、/w 越南/ns 和/c 罗马尼亚/ns 空军/n 。/w
就算/d [米格/nr -/w 21/m]/np 及其/c 衍生/vn 机型/n 飞到/v 2034年/t ，/w 又/d 有/v 谁/r 会/v 感到/v 惊讶/a 呢/nx [/w 8/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w ？/w 2014年09月03日/t ，/w 一架/m 型号/n 为/p 米格—21/n 的/u 利比亚/ns 战机/n 在/p 飞过/v 该国/r 港口/n 城市托布鲁克/n 时/Ng 突然/ad 失控/v ，/w 朝着/p 地面/n 的/u 居民区/n 方向/n 猛然/d 跌落/v 。/w
飞机/n 和/c 一/m 栋/q 公寓/n 大楼/n 相撞/v ，/w 瞬间/t 引起/v 爆炸/vn ，/w 火光/n 冲天/z ，/w 黑烟/n 弥漫/v 。/w
米格—21/m 是/v 前苏联/j 研制/v 的/u 超音速/n 轻型/b 战斗机/n ，/w 是/v 二战/j 后/f 产量/n 最大/a 的/u 战斗机/n ，/w 在/p 利比亚/ns 空军/n 部队/n 中/f 扮演/v 着/u 重要/a 角色/n ，/w 而/c 中国/ns 目前/t 也/d 是/v 生产/v 此/r 型号/n 飞机/n 最多/a 的/u 国家/n 。/w
同时/c 中国/ns 研制/v 的/u [歼/v -/w 7/m 战斗机/n]/np 正是/v 仿照/v [米格/nr -/w 21/m]/np 而/c 制/v 。/w
[/w 9/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 2015年8月24日/t ，/w 印/j 控/v 克什米尔巴德加姆/nr ，/w 印度/ns 空军/n 一架/m [米格/nr -/w 21/m 战斗机/n]/np 在/p 当地/s 坠毁/v ，/w 两名/j 飞行员/n 成功/ad 弹射/v 逃生/v 。/w
[/w 10/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 2013年2月26日/t ，/w 美国/ns “/w 战略/n 之/u 页/Ng ”/w 网站/n 刊登/v 文章/n 《/w 看穿/v 俄罗斯/ns 战斗机/n 可靠性/n （/w RumbleOverRussianAircraftReliability/nx ）/w 》/w ，/w 该/r 文/Ng 列举/v 了/u 印度/ns 空军/n 俄/j 制/v 战斗机/n 的/u 几次/m 事故/n ，/w 指出/v 俄/j 制/v 先进/a 战斗机/n 存在/v 飞行/v 控制/v 、/w 可靠性/n 和/c 飞行/vn 难度/n 等/u 方面/n 的/u 缺陷/n ，/w 认为/v 印度/ns 是/v 俄/j 制/v 战斗机/n 事故/n 最多/a 的/u 亚洲/ns 国家/n 。/w
文章/n 称/v ，/w 过去/t 50/m 年间/n ，/w 印度/ns 购买/v 了/u 976/m 架/q [米格/nr -/w 21/m 战斗机/n]/np ，/w 有一半/m 在/p 事故/n 中/f 损失/n ，/w 这/r 在/p 亚洲/ns 国家/n 中/f 是/v 个/q 特例/n ，/w 有损米格/nz 系列/n 的/u 声誉/n 。/w
[/w 2/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w [米格/nr -/w 23/m 战斗机/n]/np （/w 俄语/nz ：/w МикоянМиГ/v -/w 23/m ，/w 英语/nz ：/w MikoyanMiG/nx -/w 23/m ，/w 北约/j 代号/n “/w 鞭挞者/n ”/w ，/w Flogger/nx ）/w ，/w 是/v 苏联/ns 米高扬/nr 设计局/n 设计/v 研制/v 的/u 可变/vn 后/f 掠/v 翼/Ng 单座/n 单发/b 超音速/n 战斗机/n ，/w 是/v 前苏联/j 第一种/m 重型/b 战斗机/n ，/w 也是/d 阿尔乔姆·伊万诺维奇·米/nr 高/ad 扬/Vg 一生/n 中/f 最后/f 一个/m 亲自/d 挂帅/v 的/u 项目/n 。/w
[米格/nr -/w 23/m]/np 是/v 20/m 世纪/n 70/m -/w 80/m 年代/n 苏联/ns 国土/n 防空/vn 部队/n 的/u 主要/b 装备/n 。/w
有/v 三/m 种/q 主要/b 改型/n ，/w 其中/r [米格/nr -/w 23/m]/np 是/v 原型机/n ；/w C/nx //w M/nx Φ型/n 是/v 制空/v 型/k ；/w У型/n 是/v 双座/b 教练机/n ；/w MC/nx 是/v C型/b 的/u 出口型/n 。/w
从/p 20/m 世纪/n 40/m 空气/n 动力学/n 表明/v ：/w 平直翼/n （/w 除/p 超薄/v 平/a 直翼/n 外/f ）/w 有利于/v 低速/d 飞行/v ，/w 但/c 当/p 飞机/n 的/u 飞行/vn 速度/n 接近/v 音速/n 时/Ng ，/w 会/v 产生/v 激波/n 使/v 阻力/n 剧增/v ；/w 后掠翼/n （/w 包括/v 三角翼/n ）/w 不但/c 可以/v 延迟/v 激/v 波/n 产生/v ，/w 而且/c 超音速/n 时/Ng 产生/v 的/u 激波/vn 强度/n 比/p 平直翼/n 小/a 得/u 多/a ，/w 但是/c 大后掠翼/nz 飞机/n 的/u 低速/b 性能/n 很差/n ，/w 需/v 很长/n 的/u 滑跑/vn 距离/n 才能/n 起降/v ，/w 经济性/n 和/c 安全性/n 都/d 不好/a [/w 1/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 。/w
变/v 后/f 掠翼/n 技术/n 解决/v 了/u 高速/b 和/c 低速/d 兼容/v 的/u 问题/n 。/w
一般/a 的/u 变/vn 后/f 掠翼/n 由/p 固定/a 的/u 内翼/n 和/c 活动/vn 的/u 外翼/n 两/m 部分/n 组成/v ，/w 内/f 翼/Ng 外侧/f 装有/v 贯穿/v 机翼/n 厚度/n 的/u 转轴/vn ，/w 外翼/n 通过/p 转轴/v 与/p 内翼/n 相/d 连接/v 且/c 可/v 在/p 机械力/n 的/u 驱动/vn 下/f 围绕/v 转轴/v 前后/f 掠动/v 。/w
可变/v 后/f 掠翼/v 变化/v 范变/v 后/f 掠/v 翼/Ng 解决/v 了/u 高/a 低速/n 飞行/vn 之间/f 的/u 矛盾/an 。/w
高速/d 飞行/v 时/Ng 用/p 大后掠角/n ，/w 飞机/n 的/u 阻力/n 小/a ，/w 加速性/n 好/a ；/w 低速/d 飞行/v 时/Ng 使用/v 小/a 后/f 掠/v 角/n ，/w 机翼/n 展弦/n 比/p 大/a ，/w 续航/vn 时间/n 长/a ，/w 飞机/n 的/u 经济/n 好/a 且/c 起降/v 安全/an 。/w
但/c 变后掠翼/v 的/u 缺点/n 是/v 使得/v 飞机/n 结构/n 变得/v 复杂/a ，/w 重量/n 增加/v ，/w 可靠性/n 下降/v [/w 1/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 。/w
20/m 世纪/n 60年代/t 初/f 米高扬/nr -/w 格列维奇/nz 设计局/n 的/u 设计师/n 们/k 开始/v 注意/v 变后掠翼/v 技术/n ，/w 他们/r 分析/v 了/u 美国/ns 在/p 研制/v 第一种/m 此/r 当时/t 设计师/n 们/k 在/p 结构/n 和/c 气动/vn 领域/n 需要/v 解决/v 的/u 第一个/m 基本/a 问题/n 是/v 要/v 找到/v 正确/a 的/u 位置/n 来/v 放/v 联接/v 内外翼/i 的/u 转轴/vn ，/w 进而/c 决定/v 翼/Ng 展/Ng 和/c 翼弦/n 。/w
另一个/r 问题/n 是/v 要/v 决定/v 内翼/n （/w 固定/a 翼/Ng 段/Ng ）/w 的/u 形状/n 。/w
其次/c 还/d 必须/d 研制/v 新/a 的/u 飞行/vn 控制/vn 系统/n 。/w
最后/f 形成/v 了/u 原型机/n 的/u 初步/b 设计/vn ：/w 新/a 飞机/n 将/d 使用/v 由/p 飞行员/n 掌握/v ，/w 三级/b 变动/vn （/w 16/m 度/q -/w 45/m 度/q -/w 72/m 度/q ）/w 安装/v 于/p 上/f 机身/n 的/u 可变/vn 后/f 掠翼/v ，/w 将/d 采用/v 两侧/f 进气/v 而/c 不是/c 米格战机/n 传统/n 上/f 用/v 的/u 头部/n 进气/vn 布局/n ，/w 头部/n 装载/v 的/u 新型/b 火控/b 雷达/n 将/d 使/v 战机/n 获/v 超/v [米格/nr -/w 23/m]/np 是/v 米高扬/nr 一生/n 中/f 最后/f 一个/m 亲自/d 挂帅/v 的/u 项目/n ，/w 他/r 本人/r 在/p 1969年5月27日/t 于/p 办公室/n 中心脏病/n 突然/ad 发作/v ，/w 被/p 立即/d 送入/v 医院/n ，/w 从此/d 一病不起/i ，/w 经/p 若干/m 次/q 大小/n 手术后/t 于/p 最后/f 一次/m 心脏/n 手术后/t 不/d 治/v 去世/v 。/w
为/p 纪念/v 他/r ，/w 米高扬/nr 的/u 办公室/n 内/f 的/u 摆设/n 至今/d 仍/d 保持/v 着/u 他/r 最后/f 一个/m 工作日/n 时/Ng 的/u 样子/n 。/w
20/m 世纪/n 60年代/t 中期/f ，/w 和/c 苏霍伊/nr ，/w 雅科夫列夫设计局/n 一样/a ，/w 米格设计局/n 也/d 想/v 用/v 在/p 机身/n 上/f 加升力/v 发动机/n 的/u 方式/n 来/v 改善/v 起降/v 性能/n ，/w 并/c 设计/v 了/u 一种/m 原型机/n 来/v 验证/v 这个/r 想法/n 。/w
该机/r 机体/n 侧面/f 看上去/v 和/c [米格/nr -/w 23/m]/np 一样/a 但/c 有/v 三/m 点/q 不同/a ：/w 用/v 在/p 停止/v 了/u 三角翼/n +/w 升力/v 发动机/n 的/u 原型机/n 后/f ，/w 设计师/n 们/k 发展/v 采用/v 变/v 后/f 掠翼/v 的/u MiG/nx -/w 23/m -/w 11/m 原型机/n 。/w
当时/t 从/p [米格/nr -/w 21/m]/np 所/u 用/v 的/u 发动机/n 改进/v 而/c 来/v 的/u R/nx -/w 27/m 发动机/n 已经/d 做好/v ，/w 1967年4月10日/t 变/v 后/f 掠/v 翼/Ng 原型机/n 首/m 飞/v 成功/a （/w 机翼/n 设定/v 在/p 16度/n 后/f [米格/nr -/w 23/m]/np 突破/v 了/u 米格飞机/n 的/u 重量/n 轻/a 、/w 体积/n 小/a ，/w 机动/b 性能/n 好/a 的/u 传统/n 设计/vn 。/w
1/m ./q 圆锥形/n 机头/n ，/w 背鳍/v 较高/a ，/w 后视野/n 有限/a ，/w 2.悬臂式/n 上/f 单翼/n ，/w 采用/v 变/v 后/f 掠/v 设计/v ，/w 下/f 反角4°/v ，/w 机翼/n 由/p 固定/a 段/Ng 和/c 活动/vn 段/Ng 两/m 部分/n 组成/v 。/w
固定/a 段/q 的/u 前部/n 三角翼/n 前缘/n 后/f 掠/v 角/n 70°/m 。/w
活动/vn 段/Ng 翼形/Ng 较/d 薄/a ，/w 后/f 掠/v 角/n 只有/c 3/m 个/q ，/w 18°40/m ′/q 、/w 47°/m 40/m ′/q 和/c 74°/m 40/m ′/q （/w 机翼/n 前缘/n ）/w ，/w 活动/vn 翼/Ng 前缘/n 可/v 下/v 偏/a ，/w 翼尖/a 平直/a 。/w
无/v 副翼/n 。/w
全/d 动/v 式/k 平尾/i ，/w 前缘/n 后/f 掠/v 角/n 57°/m ，/w 切角形/n 单垂尾/n ，/w 前缘/n 长度/n 大/a ，/w 起点/n 位于/v 机翼翼/n 根/n 位置/n 。/w
3.单发/m ，/w 矩形/n 进气口/v 在/p 机身/n 两侧/f ，/w 机身/n 一侧/f 进气口/v 整流板/n 面积/n 较大/a ，/w 尾喷口/n 收敛/vn //w 扩散/v 段/Ng 明显/a 。/w
[/w 4/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 另外/c 变/v 后/f 掠翼/n 技术/n 不够/a 成熟/a ，/w 操纵/v 复杂/a 。/w
在/p 最终/b 设计/vn 里/f ，/w [米格/nr -/w 23/m 战斗机/n]/np 的/u 主翼/n 后/f 掠/v 角/n 可以/v 在/p 16/m //w 45/m //w 72/m 度/q 之间/f 切换/v ，/w 来/v 满足/v 不同/a 条件/n 下/f 对/p 飞机/n 气动/vn 布局/n 的/u 要求/n ，/w 但/c 不具备/v 西方/s 类似/a 的/u 飞机/n 的/u 无级/b 后/f 掠/v 角/n 调节/vn 能力/n 。/w
[/w 2/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 机载/b 武器/n 多/a ，/w 空战/vn 能力/n 较/d 强/a 。/w
[米格/nr -/w 23/m]/np 有/v 5/m 个/q 武器/n 挂架/vn ：/w 即/v 左右/m 机翼/n 下/f 各/r 有/v 1/m 个/q ，/w 左右/m 进气道/v 下/v 各/r 有/v 1/m 个/q ，/w 机身/n 下/f 中央/n 有/v 1/m 个/q 。/w
挂/v 架/v 可携带/v 不同/a 引导/vn 模式/n 的/u 空空导弹/n 、/w 火箭/n 与/p 其它/r 武器/n 最大/a 载弹量/n 2000kg/t ，/w 主要/b 的/u 外挂/j 武器/n 有/v K/nx -/w 13/m (/w AA/nx -/w 2/m “/w 环礁/n ”/w ）/w 、/w Р/i -/w 60/m (/w AA/nx -/w 8/m “/w 蚜虫/n ”/w ）/w 红外型/n 近/a 距/p 空对空/l 导弹/n 、/w P/nx -/w 23/m P/nx （/w 雷达/n 型/k ）/w //w T/nx （/w 红外型/n ）/w （/w AA/nx -/w 7/m “/w 尖顶/n ”/w ）/w 中/f 距/p 空对空/l 导弹/n 、/w YB/nx -/w 32/m -/w 57型/b 火箭弹/n 发射器/n （/w 每个/r 装/v 32/m 枚/q 57/m mm/q 火箭弹/n ）/w 、/w ГП/i -/w 9炮舱/n （/w 内/f 装/v ГШ/v -/w 23/m Л/q 双管炮/n 其/r 弹药/n ）/w 和/c 炸弹/n 等/u 。/w
导弹/n 既/c 在/p 武器/n 系统/n 方面/n 的/u 缺点/n 是/v 操作/v 过于/d 复杂/a ，/w 使得/v 发射/v 操作/v 太/d 繁琐/a ，/w 容易/ad 遗漏/v 战机/n 。/w
此外/c 在/p 西方/s 战斗机/n 武器/n 技术/n ，/w 特别/d 是/v 下视/v 下射/v 技术/n 出现/v 之后/f ，/w [米格/nr -/w 23/m]/np 的/u 武器/n 系统/n 迅速/ad 跌入/v 了/u 过于/d 落后/a 的/u 状态/n 。/w
[/w 1/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w [米格/nr -/w 23S/m]/np ：/w 最初/b 生产型/b [米格/nr -/w 23/m]/np ，/w 内部/f 编号/n 23/m -/w 11/m ，/w 北约/j 称/v “/w 鞭挞者/n -/w A/nx ”/w 。/w
该机/r 装备/n 两/m 具/q 静/a 推力/n 68.04/m 千牛/q ，/w 加力/n 推力/n 97.84/m 千牛/i 的/u 图曼斯基R/n -/w 27/m -/w F2/nx M/nx -/w 300/m 发动机/n 。/w
装备/n 由/p [米格/nr -/w 21/m]/np 比斯/ns 式/k 歼击机/n 的/u S/nx -/w 21/m “/w 木鸟/n ”/w 雷达/n 改进/v 的/u RP/nx -/w 22/m “/w 蓝宝石/n ”/w 火控/v 雷达/n ，/w 使用/v R/nx -/w 3R/m 近程/n 办/v 主动/a 雷达/n 制导/vn 空空导弹/n 与/p R/nx -/w 3S/m 红外/n 制导/vn 空空导弹/n 。/w
机身/n 后/f 部/n 装有/v 4/m 块/q 减速板/n ，/w 在/p 垂直/v 尾翼/n 根部/n 装有/v 减速伞舱/v 。/w
与/p 原型机/n 相比/v ，/w 后移/v 了/u 垂直/vn 尾翼/n ，/w 装备/v 了/u 折叠式/b 腹鳍/n 。/w
[米格/nr -/w 23S/m]/np 只/d 在/p 1969年/t -/w 1970/m 年/q 少量/m 生产/v 了/u 50/m 架/q 供/v 测试/v 使用/v 。/w
[米格/nr -/w 23/m SM/nx]/np ：/w [米格/nr -/w 23S/m]/np 的/u 4/m 挂架/q 版本/n 。/w
[米格/nr -/w 23M/nx]/np ：/w 主要/b 生产型/n ，/w 内部/f 编号/n 23/m -/w 11M/t ，/w 北约/j 称/v “/w 鞭挞者/n -/w B/nx ”/w 。/w
[米格/nr -/w 23M/nx]/np 是/v 生产/v 得/u 最多/a 的/u 一种/m [米格/nr -/w 23/m]/np 。/w
采用/v 两/m 具/q 静/a 推力/n 81.83/m 千牛/q ，/w 加力/n 推力/n 113.84/m 千牛/i 的/u 图曼斯基R/n -/w 29/m -/w 300/m 发动机/n 。/w
与/p 先前/t 型号/n 相比/v ，/w 该/r 型号/n 重新/d 设计/v 了/u 机首/m 部分/m 以便/d 容纳/v 新/d 研制/v 的/u 雷达/n ，/w 机翼/n 前/f 移0.61/m 米/q ，/w 加大/v 了/u 可/v 动/v 机翼/n 段/Ng 的/u 弦/n 长/a ，/w 缩短/v 后/f 机身/n ，/w 采用/v 较小/a 的/u 背鳍/n 。/w
部分/m 具有/v 核打击/vn 能力/n 。/w
于/p 1972/m 年/q 装备/n 苏联/ns 空军/n ，/w 1974/m 年/q 装备/v 驻/v 民主德国/ns 的/u 苏联/ns 第16/m 航空/n 集团军/n 。/w
[米格/nr -/w 23MF/m]/np ：/w [米格/nr -/w 23M/nx]/np 的/u 出口/vn 型号/n ，/w 内部/f 编号/n 为/v 23/m -/w 11A/B/t ，/w 北约/j 称/v “/w 鞭挞者/n -/w E/nx ”/w ，/w 采用/v 老式/b 电子设备/n 与/p 低级/a 发动机/n 。/w
23/m -/w 11A型/t 只是/d 更换/v 了/u 敌我/n 识别/vn 器/n 与/p 电台/n ，/w 出口/v 保加利亚/ns 、/w 民主德国/ns 、/w 捷克斯洛伐克/ns 、/w 波兰/ns 、/w 匈牙利/ns 与/p 罗马尼亚/ns 等/u 华约/j 国家/n 。/w
23/m -/w 11B/t 型/k 取消/v 了/u 发射R/v -/w 60/m 导弹/n 的/u 能力/n ，/w 只能/v 使用/v R/nx -/w 3M空空导弹/n ，/w 出口/v 印度/ns 、/w 古巴/ns 、/w 叙利亚/ns 。/w
[米格/nr -/w 23MS/m]/np ：/w 为/p 防止/v 机密/a 技术/n 泄露/v 而/c 特别/d 设计/v 的/u 出口/vn 型号/n ，/w 采用/v 推力/n 100千牛/m 的/u 图曼斯基R/n -/w 27F2/m M/nx -/w 300/m 发动机/n 。/w
采用/v 改进型/n “/w 木鸟/n ”/w 雷达/n 或/c “/w 蓝宝石/n ”/w 雷达/n ，/w 移/v 除了/p 红外/n 搜索/vn 跟踪/vn 系统/n 与/p 多普勒/nz 导航/vn 系统/n 。/w
出口/v 叙利亚/ns 、/w 伊拉克/ns 、/w 埃及/ns 。/w
[米格/nr -/w 23/m ML/nx]/np ：/w 改进型/n [米格/nr -/w 23/m]/np ，/w 北约/j 称/v “/w 鞭挞者/n -/w G/nx ”/w 。/w
设计/v 上/f 减小/v 了/u 垂尾/vn 面积/n ，/w 采用/v 了/u 图曼斯基R/n -/w 35/m F/nx -/w 300/m 发动机/n 与/c 具备/v 下/f 视/Vg 下/f 射/vn 能力/n 的/u Sphir/nx -/w 23/m ML雷达/q ，/w 机头/n 下/f 加装/v TP/nx -/w 32/m M/q 红外/n 搜索/vn //w 跟踪/vn 系统/n 吊舱/n ，/w 于/p 1976年/t -/w 1981/m 年/q 生产/v 。/w
[米格/nr -/w 23UB/m]/np ：/w 双座教练/j 型/k [米格/nr -/w 23/m]/np ，/w 也/d 称/v [米格/nr -/w 23UM/m]/np 。/w
内部/f 编号/n 23/m -/w 51/m ，/w 1969年5月/t 首/m 飞/v 。/w
首机/n 由/p 一架/m [米格/nr -/w 23S/m]/np 型/k 改装/v ，/w 后/f 由/p [米格/nr -/w 23M/nx]/np 型/k 改装/v 。/w
1970年/t -/w 1978/m 年/q 共/d 生产/v 了/u 769/m 架/q 。/w
[米格/nr -/w 23/m MLA/nx]/np :/w 截击/v 型/k [米格/nr -/w 23/m]/np ，/w 又称/nr [米格/nr -/w 23P/m]/np ，/w 内部/f 编号/n 23/m -/w 14/m 。/w
1977年/t 在/p [米格/nr -/w 23/m ML/nx]/np 基础上/l 开始/v 研制/v ，/w 1979年/t 首/m 飞/v ，/w 采用/v 了/u 较/d 新/a 的/u 电子设备/n 。/w
[米格/nr -/w 23/m MLD/nx]/np ：/w 截击/v 型/k [米格/nr -/w 23/m]/np ，/w 内部/f 编号/n 23/m -/w 18/m 。/w
1984年/t 后/f 改进/v 的/u 最后/f 一/m 种/q [米格/nr -/w 23/m]/np 。/w
[米格/nr -/w 23A/m]/np ：/w 舰载/v 型/k [米格/nr -/w 23/m]/np ，/w 原为/d 为/p 苏联/ns 1972/m 年/q 设计/v 的/u 1160/m 型/k 航母/j 设计/v 的/u 舰载机/n ，/w 1160/m 计划/n 取消/v 后/f 改为/v 舰载/v 战斗机/n 试验机/n ，/w 进行/v 滑/a 跃/Vg 起飞/v 的/u 试验/vn ，/w 成果/n 用于/v [苏/j -/w 33/m]/np 与/c [米格/nr -/w 29K/m]/np 。/w
[米格/nr -/w 23B/m]/np ：/w 对/a 地/u 攻击/v 型/k [米格/nr -/w 23/m]/np ，/w 北约/j 称/v “/w 鞭挞者/n -/w F/nx ”/w ，/w 内部/f 编号/n 32/m -/w 34/m 。/w
[米格/nr -/w 23B/m]/np 在/p [米格/nr -/w 23S/m]/np 的/u 基础上/n 改装/vn 。/w
包括/v 重新/d 设计/v 的/u 机头/n ，/w 更好/l 的/u 前/f 向/p 与/p 下/f 视/Vg 视野/n ，/w 变短的/v 后/f 机身/n 等/u 。/w
使用/v 1/m 台/q 112千牛/t 的/u 留里卡AL/nx -/w 21/m F/nx -/w 300/m 发动机/n 。/w
取消/v 了/u 雷达/n ，/w 加装/v 了/u 防护/vn 装甲/n 、/w 油箱/n 惰性/n 气体/n 防火/vn 系统/n 。/w
翼根/nr 整流罩/n 内/f 装有/v 导弹/n 制导/vn 照射/vn 装置/n 与/p 电视/n 摄像机/n 。/w
1970年8月20日/t 首/m 飞/v ，/w 1971/m 年/q 开始/v 生产/v 。/w
[米格/nr -/w 23BN/m]/np ：/w 对/a 地/u 攻击/v 型/k [米格/nr -/w 23/m]/np ，/w 北约/j 称/v “/w 鞭挞者/n -/w F/nx ”/w ，/w 内部/f 编号/n 32/m -/w 23/m 。/w
在/p [米格/nr -/w 23B/m]/np 基础上/l 更新/v 了/u 导航/vn 与/c 攻击/vn 系统/n 。/w
[米格/nr -/w 23BK/m]/np ：/w 对/a 地/u 攻击/v 型/k [米格/nr -/w 23/m]/np ，/w 北约/j 称/v “/w 鞭挞者/n -/w H/nx ”/w ，/w 内部/f 编号/n 32/m -/w 36/m 。/w
[米格/nr -/w 23/m BM/nx]/np ：/w 对/a 地/u 攻击/v 型/k [米格/nr -/w 23/m]/np ，/w 北约/j 称/v “/w 鞭挞者/n -/w H/nx ”/w ，/w 内部/f 编号/n 32/m -/w 25/m 。/w
[米格/nr -/w 27/m]/np ：/w 自/r [米格/nr -/w 23/m BM/nx]/np 与/c [米格/nr -/w 23BK/m]/np 发展/v 而/c 来/v 。/w
[/w 5/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 乘员/n 1/m 人/n (/w 单座/nr )/w 2/m 人/n (/w 双座/q )/w 长度/n 15.88/m 米/q (/w 不计/v 空速管/n )/w 16.71/m 米/q (/w 计空/v 速管/v )高度　　4.82/m 米/q 翼展/m 14.0米/q (/w 后/f 掠/v 角/n 18°40/m ′/q )/w 7.78/m 米/q (/w 后/f 掠/v 角/n 74°/m 40/m ′/q )/w 动力/n 装置/n 1/m 台P/q -/w 29/m -/w 300/m 涡轮/q 喷气发动机/v 载油量/n 6470/m 千克/q (/w 带/v 3/m 个/q 副油箱/n )/w 最大/d 起飞/v 重量/n 18400/m 千克/q 最大/a 速度/n 2.35/m 马赫/nr (/w 高空/s )/w 1.14马赫/nr (/w 低空/s )/w 实用/Dg 升/v 限/v 18300/m 米/q 转场/n 航程/n 2900/m 千米/q 起飞/v 滑/v 跑/v 距离/v 530/m 米/q 着陆/v 滑跑/v 距离/n 800/m 米/q (/w 用/p 减速伞/v )/w 1200/m 米/q (/w 不用/d 减速伞/v )/w 最大/j 爬升率/n 160/m 米/q //w 秒/nr (/w 2000/m 米/q 高度/n )/w 230/m 米/q //w 秒/nr (/w 海平面/n )/w 作战/v 半径/n 1160/m 千米/q 载弹量/n 2000/m 千克/q 挂架/vn 位置/n 机身/n 腹部/n 两侧/f 进气道/n (/w 2/m 个/q )/w 固定/a 翼/Ng 下/f 两侧/f (/w 2/m 个/q )/w 武器/n 机身/n 下/f 一门/m 23/m 毫米/q 双管机炮/n 2/m 枚/q 中距/n P/nx -/w 23/m 空/j -空导弹/n 4/m 枚/q 近距P/nx -/w 60/m 空/j -空导弹/n 雷达一台/n “/w 高空/s 云雀/n ”/w J波段/n 雷达/n 搜索/vn 距离/n 85/m 千米/q 跟踪/vn 距离/n 54/m 千米/q 导航/vn 设备/n 多普勒/nz 导航/vn 设备/n 电子对抗/vn 设备/n 所/u 用/v 系统/n 数据/n 来源/n ：/w [2/w ]/w &/v nbsp/nx ;/w 国家/n 苏联/ns 主要/b 装备/n 苏联/ns 空军/n 歼击/vn -/w 轰炸/v 航空/n 兵团/n ，/w 是/v 苏联/ns 20/m 世纪/n 80年代/t 主要/b 截击/vn 机种/n 之一/r ，/w 约/d 3000/m 架/q 亚美尼亚/ns 5/m 架/q [米格/nr -/w 23/m]/np 阿尔及利亚/ns 29/m 架/q [米格/nr -/w 23BN/m]/np /MS/UB安哥拉/ns 32/m 架/q [米格/nr -/w 23M/nx]/np /UB白俄罗斯/ns 古巴/ns 69/m 架/q [米格/nr -/w 23MF/m]/np //w ML/UB埃塞俄比亚/ns 32/m 架/q [米格/nr -/w 23BN/m]/np /UB2/nx 、/w 1985/m 年/q 苏联/ns 给/p 安哥拉/ns 送去/v 50/m 架/q MiG/nx -/w 23MF/m ，/w 由/p 古巴/ns 驾驶员/n 驾驶/v 在/p 南部/f 与/p 南非/ns 空军/n 的/u 幻影/n F1C/nx 和/c [幻影/n Ⅲ/nr]/np 展开/v 空战/n 。/w
先是/d MiG/nx -/w 23MF/m 被/p 击落/v 1/m 架/q ；/w 之后/f MiG/nx -/w 23MF/m 用/p AA/nx -/w 8/m 近距/q 格斗/v 导弹/n 击落/v 数/m 架/q 幻影/n [F/nx -/w 1/m C/nx]/np 和/c [幻影/n Ⅲ/nr]/np ，/w 夺得/v 了/u 制空权/n 。/w
[/w 7/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 4/m 、/w 1989/m 年/q 利比亚/ns 的/u 两/m 架/q MiG/nx -/w 23/m 被/p 两/m 架/q [F/nx -/w 14/m]/np 击落/v 。/w
5/m 、/w 在/p 1991年1月17日/t -/w 2月28日/t 的/u 海湾/n 战争/n 期间/f ，/w 伊拉克/ns 的/u MiG/nx -/w 23MF/m 被/p [F/nx -/w 15C/m]/np 击落/v 6/m 架/q ，/w 但/c MiG/nx -/w 23MF/t 也/d 至少/d 用/p AA/nx -/w 7/m 空空导弹/n 击落/v 1/m 架/q [F/nx -/w 16/m]/np 。/w
[/w 2/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 1989年7月4日/t ，/w 一架/m 发生/v 机械/n 故障/n 的/u 驻/v 波兰/ns 苏军/nr [米格/nr -/w 23/m]/np 在/p 飞行员/n 弹射/v 逃生/v 后/f 继续/v 飞行/v 900/m 千米/q ，/w 飞越/v 波兰/ns 、/w 民主德国/ns 、/w 联邦德国/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 比利时/ns 5/m 国/n 领空/n ，/w 最后/f 因/p 燃料/n 耗尽/v 坠毁/v 在/p 比利时/ns ，/w 造成/v 一名/m 18/m 岁/q 男子/n 死亡/v 。/w
[/w 10/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 许多人/m 在/p 回顾/v [米格/nr -/w 23/m]/np 的/u 战史/n 时/Ng ，/w 往往/d 认为/v [米格/nr -/w 23/m]/np 是/v 一种/m 迟到/v 的/u 战斗机/n ，/w 以至于/c 不得不/d 与/p 西方/s 第/m 4/m 代/q 战斗机/n （/w 俄标/j ）/w 对抗/v ，/w 造成了/v 其/r 总体/n 上/f 可称/v 悲剧/n 的/u 战史/n （/w 即使/c 完全/ad 根据/p 俄罗斯/ns 资料/n ，/w [米格/nr -/w 23/m]/np 也/d 非/Vg 胜者/n ）/w 。/w
但是/c 仔细/ad 分析/v 起来/v ，/w [米格/nr -/w 23/m]/np 的/u 诞生/vn 时机/n 似乎/d 也是/d 历史/n 的/u 必然/n ——/w 由于/c 二战/j 的/u 巨大/a 破坏/vn ，/w 苏联/ns 在/p 战后/t 一段/m 时间/n 内/f 国家/n 实力/n 相对/d 孱弱/a ，/w 这/r 使/v 其/r 一直/d 将/p 国家/n 战略/n 定位/vn 于/p 防御/v ，/w 因此/c 便/d 强调/v 空中/s 力量/n 在/p 国土/n 防空/vn 中的/v 作用/n ，/w 同时/c 由于/c 技术/n 能力/n 的/u 限制/vn （/w 如/v 航空/n 发动机/n 耗油率/n 较高/a ，/w 推重/v 比/p 小/a ，/w 机载/b 设备/n 笨重/a 等/u ）/w ，/w 其/r 作战/v 飞机/n 只能/v 设计/v 得/u 很/d 轻/a 并且/c 几乎/d 都/d 只能/v 做/v 拦截/v 机/Ng 使用/v 。/w
到/v 了/u 60年代/n ，/w 苏联/ns 经济/n 和/c 技术/n 实力/n 得到/v 了/u 增强/v ，/w 开始/v 执行/v 与/p 美/j 争霸/v 的/u 全球/n 战略/n ，/w 客观上/s 需要/v 具有/v 进攻/vn 能力/n 的/u 歼击/vn -/w 轰炸机/n 。/w
同时/c 1964年10月/t 勃列日涅夫/nr 的/u 上台/vn 使/v 苏军/j 前线/s 轰炸/vn 航空兵/n 摆脱/v 了/u 赫鲁晓夫/nr 所/u 信奉/v 的/u “/w 导弹/n 代替/v 飞机/n ”/w 观点/n 的/u 影响/vn 而/c 重新/d 得到/v 重视/vn ，/w [米格/nr -/w 23/m]/np 和/c 稍后/d 更/d 强大/a 的/u [苏/j -/w 24/m]/np （/w 北约/j 称呼/v “/w 击剑手/v ”/w ）/w 便/d 由此/d 诞生/v 了/nx 。/w
另一方面/c ，/w [米格/nr -/w 23/m]/np 系列/n 从/p 设计/v 思想上/s 看/v 在/p 当时/t 也/d 未必/d 落后/a 。/w
[米格/nr -/w 23/m]/np 本身/r 虽/c 无/v 精确/a 对/a 地/u 攻击/v 能力/n ，/w 但/c 其/r 攻击/v 型/k [米格/nr -/w 27/m]/np 原型/n 在/p 1970年8月20日/t 便/d 实现/v 首/m 飞/v （/w 此时/t 距/v [米格/nr -/w 23S/m]/np 首/m 飞/v 才/c 1年/t 多/m ）/w ，/w 并/c 与/p [米格/nr -/w 23/m]/np 一起/s 从/p 1973年/t 开始/v 投入/v 大批量/m 生产/vn ，/w 而/c 美国/ns 空军/n 尽管/c 在/p 1961年/t 就/d 已/d 决定/v 采用/v [F/nx -/w 4/m]/np （/w 原/d 称/v F4H/nx -/w 1/m ）/w ，/w 但/c [F/nx -/w 4/m]/np 系列/n 中的/v 第一/m 种/q 多用途/n 型/k ——/w [F/nx -/w 4E/nx]/np 也/d 是/v 在/p 1967年6月/t 才/d 试飞/v 的/u ，/w 只是/c 该机/r 此时/t 已经/d 较为/d 成熟/a ，/w 在/p 技术/n 和/c 作战/vn 性能/n 上/f 均/d 领先/v 于/p 后来/t 的/u [米格/nr -/w 23/m]/np 。/w
[米格/nr -/w 23/m 战斗机/n]/np 对于/p 中国/ns 有着/v 特别/a 的/u 意义/n 。/w
一方面/c ，/w 中苏/j 关系/n 破裂/v 之后/f 中国/ns 一直/d 极度/d 关注/v 苏军/j 军事/n 打击/vn 力量/n 的/u 发展/vn ，/w 大航程/n 、/w 多用途/n 的/u [米格/nr -/w 23/m]/np 装备/v 苏联/ns 空军/n 歼击/vn -/w 轰炸/v 航空兵/n 后/f 形成/v 的/u 威胁/vn 是/v 促成/v 中国/ns 第/m 3/m 代/q 战斗机/n （/w 按/p 我国/n 战斗机/n 发展/v 历史/n 划分/v ）/w —/w 歼8/nz B/nx 诞生/v 的/u 最/d 重要/a 原因/n 之一/r ；/w 另一方面/c ，/w [米格/nr -/w 23/m]/np 的/u 大量/m 出口/vn 又/d 使/v 中国/ns 获得/v 了/u 直接/ad 研究/v 它/r 的/u 机会/n （/w 尽管/c 只是/d MS/nx 型/k ）/w ，/w 其/r 腹鳍/n 、/w 差动平尾/n 、/w 双管航炮/n 、/w 机翼/n 和/c 尾翼/n 后/f 缘/Ng 的/u 蜂窝/n 结构/n 等/u 数十/m 项/q 技术/n 为/p 中国/ns 所/u 借鉴/v 或/c 提高/v ，/w 从而/c 使/v 我国/n 第/m 3/m 代/q 战斗机/n 在/p 性能/n 上/f 实现/v 了/u 跨越/v ，/w 并/c 在/p 综合/vn 作战/vn 性能/n 上/f 实现/v 了/u 对/p 前者/r 的/u 超越/v [/w 11/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 1989年7月/t 的/u 一天/t ，/w [米格/nr -/w 23/m]/np “/w 鞭挞者/n ”/w 战斗机/n 在/p 波兰/ns 北部/f 城市/n 上空/s 进行/v 飞行/vn 训练/vn 时/Ng ，/w 因/p 发动机/n 失灵/v 飞行员/n 启动/v 了/u 跳伞/n 按钮/n ，/w 被/p 弹出/v 座舱/n 。/w
这/r 架/q 已经/d 无人/i 驾驶/v 的/u 飞机/n 在/p 即将/d 坠/v 海/n 时/Ng ，/w 却/d 突然/ad 昂起/v 机头/n 爬升/v ，/w 继而/c 又/d 向着/p 西南/s 方向/n 飞去/v 。/w
那/r 架/q [米格/nr -/w 23/m]/np 虽然/c 没有/v 飞行员/n ，/w 但/c “/w 旁若无人/i ”/w 地/u 飞过/v 了/u 波兰/ns 、/w 民主德国/ns 、/w 联邦德国/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 比利时/ns 的/u 领空/n ！/w 在/p 被/p 发现/v 后/f ，/w 两/m 架/q [F/nx -/w 15/m]/np “/w 鹰/n ”/w 式/k 战斗机/n 紧急/ad 起飞/v ，/w 直/d 向/p 空中/s 的/u 那/r 架/q [米格/nr -/w 23/m]/np 飞去/v 。/w
当/p 他们/r 接近/v “/w 鞭挞者/n ”/w 时/Ng ，/w 令/v 执行/v 拦截/vn 任务/n 的/u 美国/ns 飞行员/n 大吃一惊/l ，/w 一头雾水/i ，/w 这/r 就是/v 著名/a 的/u [米格/nr -/w 23/m]/np 横穿/v 欧洲/ns 事件/n 。/w
是/v 苏联/ns 1973年/t 开始/v 装备/v 部队/n 的/u 单座/n 变/v 后/f 掠翼/v 歼击机/n 。/w
它/r 的/u 最大/b 载弹量/n 达/v 3吨/m ，/w 最大/d 作战/v 半径/n 达/v 1160/m 公里/q 。/w
机上/s 配有/v “/w 高空/s 云雀/n ”/w 型/k 火控/v 雷达/n ，/w 具有/v 搜索/vn 目标/n 85/m 公里/q 的/u 能力/n 。/w
机上/s 装有/v 一/m 门/q 23/m 毫米/q 双管机炮/n ，/w 5/m 个/q 外挂/v 点/n 可/v 挂AA/v -/w 8/m 、/w [AA/nx -/w 10/m]/np 空空导弹/n 或/c 空地导弹/n 或/c 航空/n 炸弹/n 、/w 火箭/n 。/w
它/r 具有/v 航程/n 远/a 、/w 设备/n 全和/n 火力强/nr 等/u 特点/n ，/w 是/v 一种/m 性能/n 优良/z 的/u 战斗机/n 。/w
除/p 基本型/n 外/f ，/w 先后/d 发展/v 了/u 米/n -/w 23C/nx 、/w 米/n -/w 23MC/nx 、/w 米/n -/w 23Y/t 等/u 多种/m 型号/n ；/w 米/n -/w 23/m B/nx 歼击/vn 轰炸机/n 因/p 变型/v 较大/a ，/w 改用/v 新/a 编号/n 米/n -/w 27/m 。/w
北约/j 对/p 米/n -/w 23/m 、/w 米/n -/w 27/m 通用/nz 一个/m 绰号/n “/w 鞭挞者/n ”/w 。/w
之后/f ，/w 这/r 两/m 架/q [F/nx -/w 15/m]/np 只好/d 像/p 护航机/n 一样/u 一/m 左/f 一/m 右/f 地/u 跟在/v 这/r 架/q 幽灵/a 似的/u 飞机/n 后面/f ，/w 护送/v 着/u 它/r 出/v 了/u 境/Ng 。/w
那/r 架/q 神秘/a 的/u [米格/nr -/w 23/m 战斗机/n]/np 飞过/v 了/u 联邦德国/ns ，/w 闯入/v 了/u 荷兰/ns 。/w
荷兰/ns 防空/vn 部队/n 战备/vn 行动/vn 急忙/d 升级/v ，/w 一直/d 到/v 它/r 飞出/v 了/u 荷兰/ns 空域/n 时/Ng 才/d 松/v 了/u 一口气/n 。/w
没有/v 座舱盖/n 的/u “/w 鞭挞者/n ”/w 又/d 继续/v 向着/p 比利时/ns 飞去/v 。/w
当/p 它/r 进入/v 比利时/ns 领空/n 后/f ，/w 飞行/vn 速度/n 开始/v 减慢/v 。/w
后来/t 它/r 突然/ad 一头/d 向/p 地面/n 栽去/v ，/w 坠毁/v 在/p 比利时/ns 首都/n 布鲁塞尔/ns 以西/f 80/m 公里/q 的/u 一座/m 小/a 村庄/n 里/f ，/w 造成/v 一名/m 村民/n 死亡/v 。/w
斯库里金/nr 启动/v 了/u 跳伞/n 按钮/n 。/w
他/r 被/p 弹出/v 了/u 飞机/n 的/u 座舱/n 。/w
在/p 跳出/v 飞机/n 后/f ，/w 他/r 看见/v 自己/r 驾驶/v 的/u 那/r 架/q [米格/nr -/w 23/m]/np 向着/p 波罗的海/ns 栽/v 去/v 。/w
但是/c 他/r 没有/d 想到/v ，/w 这/r 架/q 已经/d 无人/i 驾驶/v 的/u 飞机/n 在/p 即将/d 坠/v 海/n 时/Ng ，/w 却/d 突然/ad 昂起/v 机头/n 爬升/v ，/w 继而/c 又/d 向着/p 西南/s 方向/n 飞去/v 。/w
它/r 摇摇晃晃/z 地/u 飞过/v 了/u 民主德国/ns ，/w 然后/c 进入/v 了/u 联邦德国/ns 的/u 领空/n ，/w 于是/c 便/d 发生/v 了/u 本/r 文/Ng 前面/f 所述/v 的/u 那段/r 场景/n 。/w
对于/p 这/r 起/q 令人/l 吃惊/a 的/u 事件/n ，/w 许多人/n 百思不得其解/i ，/w 也/d 引来/v 许多/m 迷信/v 的/u 解释/vn 。/w
后来/t 经/p 专家/n 反复/d 研究/v 后/f ，/w 终于/d 破解/v 了/u 这个/r 谜团/n ：/w 这/r 起/q 事故/n 是/v 由于/p 飞机/n 加速器/n 的/u 线路/n 突然/ad 关闭/v 而/c 使/v 发动机/n 的/u 推力/n 下降/v ，/w 飞机/n 失速/vn 而/c 下坠/v 。/w
当/p 飞行员/n 弹射/v 跳伞/v 时/Ng ，/w 飞机/n 受到/v 震动/vn 后/f 线路/n 又/d 被/p 接通/v 了/nx 。/w
于是/c 飞机/n 继续/v 飞行/v ，/w 直到/v 燃料/n 用尽/v 。/w
是/v 前苏联米/n 高扬/nr 设计局/n 研制/v 的/u 单座/n 变/v 后/f 掠/v 翼/Ng 超音速/n 战斗机/n ，/w 1967年/t 首/m 飞/v ，/w 1970/m 年/q 装备/n 部队/n ，/w 为/p [米格/nr -/w 21/m]/np 的/u 后继机/n 。/w
乘员/n 1/m 人/n ，/w 动力/n 为/v P/nx -/w 29/m -/w 300/m 涡/n 喷/v 式/k 发动机/n (/w 加力/v 12550/m 公斤/q )/w ，/w 翼展/v 14/m 米/q ，/w 机长/n 15.88/m 米/q (/w 不计/v 空速管/n )/w ，/w 机/n 高/a 4.82/m 米/q ，/w 最大/a 时速/n 2245/m 公里/q ，/w 巡航/vn 时速/n 980/m 公里/q 。/w
爬升率/n 230/m 米/q //w 秒/i ，/w 实用/a 升/v 限/v 18300/m 米/q ，/w 最大/a 航程/n 2900/m 公里/q 。/w
作战/v 半径/n 1160/m 公里/q 。/w
最大/d 起飞/v 重量/n 18400/m 公斤/q ，/w 载弹量/n 2000/m 公斤/q 。/w
主要/b 武器/n 装备/n 包括/v ：/w 23/m 毫米/q 双管机炮/n 1/m 门/q 、/w 5/m 个/q 外挂/v 点/n ，/w 可/v 挂/v AA/nx -/w 7/m 、/w AA/nx -/w 8/m 、/w [AA/nx -/w 10/m]/np 空空导弹/n 或/c 空地导弹/n 、/w 炸弹/n 、/w 火箭/n 等/u [米格/nr -/w 25/m 战斗机/n]/np （/w 俄语/nz ：/w МикоянМиГ/v -/w 25/m ，/w 英语/nz ：/w MikoyanMiG/nx -/w 25/m ，/w 北约/j 代号/n “/w 狐蝠/n ”/w ，/w Foxbat/nx ）/w ，/w 是/v 前苏联米/n 高扬/nr 设计局/n 研制/v 的/u 高空/s 高速/d 截击/v 歼击机/n 。/w
是/v 世界/n 上/f 第一/m 种/q 速度/n 超过/v 3马赫/a 的/u 战斗机/n 。/w
[米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 研制/vn 主要/d 是/v 为了/p 对付/v 美国/ns 的/u 研发/j 中的/v XB/nx -/w 70/m “/w 瓦尔基里/nr ”/w 轰炸机/n 与/c [YF/nx -/w 12/m]/np //w [SR/nx -/w 71/m]/np “/w 黑鸟/n ”/w 高空/s 高速/b 侦察机/n ，/w 这种/r 侦察机/n 的/u 最高/a 速度/n 同样/d 达到/v 3/m 马赫/q ，/w 普通/a 的/u 截击机/n 根本/d 无法/v 追上/v 更/d 遑论/Ag 跟踪/v 监视/v 拦截/v ，/w 只有/c [米格/nr -/w 25/m]/np 拥有/v 拦截/v [SR/nx -/w 71/m]/np 的/u 条件/n 。/w
五十/m 年代/n 末/f 开始/v 设计/v ，/w 原型机/n 于/p 1964年/t 首次/t 试飞/v ，/w 1969年/t 开始/v 装备/v 部队/n 。/w
总产量/n 约/d 1200/m 架/q 左右/m ，/w 其中/r 60%/m 是/v 侦察型/n ，/w 30%/m 是/v 截击型/b ，/w 10%/m 是/v 双座/n 教练/n 型/k 。/w
除/p 在/p 前苏联/j 空军/n 中/f 服役/v 外/f ，/w 还/d 向/p 利比亚/ns 、/w 叙利亚/ns 、/w 阿尔及利亚/ns 、/w 印度/ns 、/w 伊拉克/ns 等/u 国/n 出口/vn 。/w
该机/r 在/p 设计/v 上/f 强调/v 高空/s 高速/b 性能/n ，/w 曾/d 打破/v 多/m 项/q 飞行/vn 速度/n 和/c 飞行/vn 高度/n 世界/n 纪录/n ，/w 可/v 在/p 24000/m 米/q 高度/n 上/f 以/p M2.8/nx 的/u 速度/n 持续/v 飞行/v ，/w 最大/a 飞行/vn 速度/n 达/v M3.0/nx ，/w 是/v 世界/n 上/f 闯过/v “/w 热障/n ”/w （/w M2.5/nx ）/w 的/u ，/w 有人/r 驾驶/v 的/u ，/w 全/a 大气层/n 内/f 飞行/v 的/u ，/w 正式/ad 交付使用/v 的/u ，/w 仅有/v 的/u 三/m 种/q 飞机/n 之一/r （/w 另/r 两种/m 是/v 美国/ns 的/u [SR/nx -/w 71/m]/np 和/c 俄罗斯/ns 的/u 米格31/nr ）/w 。/w
据/p 米高扬/nr 设计局/n 的/u 型号/n 副总/j 设计/v 1960年/t ，/w 用/v [米格/nr -/w 21/m]/np 改装/v 的/u 发动机/n 试飞/v 验证机E/v -/w 150/m ，/w 对/p [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 动力/n 装置/n R/nx -/w 15/m -/w 300/m 加力式/b 涡/n 喷/v 发动机/n 开始/v 试飞/v 。/w
次年4月/t 第二/m 架/q 验证机E/nx -/w 152/m 上天/q 。/w
随后/d 装/v 生产型/b 发动机R/v -/w 15B/m -/w 300/m 的/u 第3/m 架/q 验证机E/nx -/w 152M/t 试飞/v 。/w
1961年3月10日/t ，/w 米高扬/nr 签署/v 研制/v [米格/nr -/w 25/m]/np 原型机E/n -/w 155/m 的/u 指令/n 。/w
1962/m 年/q 侦察机/n 全尺寸/n 样机/n 审定/vn 委员会/n 开/v 审定会/n 。/w
1963年12月/t [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 第一/m 架/q 原型机/n （/w 侦察/vn 型/k ）/w E/nx -/w 155R/m -/w 1/m 出厂/vn ，/w 1964年3月6日/t ，/w 苏联/ns 著名/a 试飞员/n 费多托夫/nr 首次/n 驾机/n 升空/v 。/w
同年/d 9月9日/t 第二/m 架/q 原型机/n （/w 截击/v 型/k ）/w E/nx -/w 155P/m -/w 1/m 开始/v 试飞/v 。/w
随后/d 第三/m 架/q 原型机/n （/w 侦察/vn 型/k ）/w E/nx -/w 155R/m -/w 3/m 也/d 参加/v 试飞/v 。/w
三/m 架/q 原型机/n 各/r 装/v 两台/n R/nx -/w 15B/m -/w 300/m 发动机/n ，/w 并/c 在/p 1965/m ~/q 1977/m 年间/n ，/w 以E/l -/w 266/m 代号/q 创造/v 过/u 8/m 项/q 飞行/vn 速度/n ，/w 9/m 项/q 飞行高度/n 和/c 6/m 项/q 爬升/vn 时间/n 的/u 世界纪录/n 。/w
1967年7月/t ，/w 在/p 莫斯科土希诺/ns 机场/n 举行/v 的/u 1968年/t ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 教练/n 型/k 开始/v 试飞/v 。/w
为/p 简化/v 设计/v ，/w 教练员/n 舱/n 设在/v 原/b 驾驶舱/n 之前/f ，/w 以便/d 将/d 设计/v 修改/v 局限于/v 前/f 机身/n ，/w 为此/d ，/w 取消/v 了/u 机头/n 雷达/n 和/c 武器/n 。/w
1969年/t 和/c 1970/m 年/q R型/n 和/c P型/n 先后/d 通过/p 国家/n 验收/v 并/c 投产/v 。/w
后来/t 分别/d 于/p 1972年5月/t 和/c 12月/t 交付/v 部队/n 使用/v 。/w
1976年11月/t 至/p 1978年/t ，/w 设计局/n 完成/v 对/p 改型/n [米格/nr -/w 25PD/m]/np 设计/v 、/w 制造/v 、/w 试飞/v 并/c 投产/v 。/w
在/p 随后/d 两年/t 内/f 对/p 部队/n 服役/v 的/u 全部/m P/nx 型/k 飞机/n 按/p PD型/n 进行/v 了/u 改装/vn 。/w
1984年/t ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 停产/v 。/w
当/p “/w 大米格/n ”/w 系列/n 最初/d 一种/m 试验/vn 机Ye/n -/w 150/m 开始/v 向/p 马赫数/n 2.5/m 以上/f 发起/v 冲刺/v 时/Ng ，/w 一个/m 全新/b 的/u 障碍/n 就/d 已经/d 开始/v 横在/v 了/u 苏联/ns 人/n 面前/f ，/w 那/r 就是/d 因/p 高速/d 飞行/v 的/u 机体/n 与/p 空气/n 摩擦/vn 而/c 产生/v 高温/n 所/u 带来/v 的/u “/w 热障/n ”/w 。/w
当/p Ye/nx -/w 150/m 以/p 马赫数/n 2.05/m 的/u 速度/n 飞行/v 时/Ng ，/w 其/r 机体/n 表面/n 温度/n 已经/d 达到/v 摄氏/v 107°/m ，/w 而/c 当/v Ye/nx -/w 150/m 加大/v 油门/n 向/p 马赫数/n 2.5/m 冲刺/v 时/Ng ，/w 其/r 机体/n 表面/n 温度/n 达到/v 了/u 200/m °/q 以上/f ，/w 而/c 根据/p 计算/v ，/w 如果/c 它/r 飞到/v 马赫数/n 3/m ，/w 那么/c 它/r 的/u 机体/n 表面/n 温度/n 将/d 达到/v 300°/m ！/w 高温/n 带来/v 了/u 一系列/b 的/u 麻烦/an ，/w 首先/c ，/w 我们/r 知道/v ，/w 即使/c 是/v 高强度/n 的/u 铝合金/n ，/w 其/r 熔点/n 也/d 只有/d 400/m -/w 500/m °/q ，/w 而/c 在/p 300°/m 的/u 高温/n 下/f ，/w 传统/n 的/u 铝合金/n 蒙皮/n 材料/n 将/d 变得/v 比/p 宣纸/n 还要/v 脆弱/a ，/w 如果/c 再/d 加上/v 高速/d 带来/v 的/u 巨大/a 速压/n ，/w 那么/c 此时/t 的/u 机体/n 将/d 只有/d 变形/v 一/m 途/Ng 。/w
其次/c ，/w 在/p 如此/r 高温/n 的/u 环境/n 下/f ，/w 机载/b 电子设备/n 如何/r 运转/v ？/w 应该/v 使用/v 什么/r 方式/n 冷却/v ？/w 一大堆/l 的/u 问题/n 摆/v 在/v 了/u 格列维奇/nr 面前/f 。/w
用/p 什么/r 材料/n 来/v 造/v 机体/n ？/w 用/p 钛/n 吗/nx ？/w 以/p 当时/t 苏联/ns 的/u 技术/n 能力/n ，/w 根本/d 无法/v 有效/ad 加工/v 并/c 生产/v 符合/v 制造/v 新型/b 歼击机/n 的/u 钛合金/n 材料/n ，/w 那么/c ，/w 怎么办/r ？/w 格列维奇/nr 最终/d 确定/v 的/u 解决方案/n 几乎/d 让/v 所有/b 人/n 瞠目结舌/i ，/w 不用/d 硬/a 铝/n ，/w 不用/d 钛合金/l ，/w 用/p 什么/r ？/w [米格/nr -/w 25/m]/np 结构/n 材料/n 的/u 80%/m 使用/v 的/u 是/v 镍基/n 合金钢/n ！/w 即便/c 在/p 多年/m 后/f 的/u 今天/t ，/w 笔者/n 在/p 最初/d 得知/v [米格/nr -/w 25/m]/np 最终/d 确认/v 使用/v 镍基/n 合金钢/n 这/r 种/q 材料/n 来/v 进行/v 制造/vn 时/Ng ，/w 第一/m 反应/vn 也是/d 睁大/v 眼睛/n 突出/v 舌头/n ，/w 半天/m 无法/v 恢复/v 自如/a ，/w 虽然/c 镍基/n 合金钢/n 的/u 高温/n 性能/n 相当/d 优异/a ，/w 在/p 400/m °/q 乃至/c 以上/f 的/u 温度/n 下/f 也/d 能/v 保持/v 足够/v 的/u 强度/n ，/w 但/c 众所周知/i ，/w 钢/n 的/u 密度/n 为/v 7.9吨/m³/m ，/w 几乎/d 是/v 铝合金/n （/w 2.7吨/m³/m ）/w 的/u 三倍/j 。/w
钛合金/nr （/w 4.5吨/m³/m ）/w 的/u 一倍/m 多/a ，/w 采用/v 这种/r 材料/n 的/u 直接/a 结果/n 就是/v [米格/nr -/w 25/m]/np 重/v 得/u 出奇/a ，/w 其/r 结构/n 重量/n 达到/v 了/u 7.9/m 吨/q ，/w 空/d 重/d 达到/v 了/u 19.6/m 吨/q ，/w 如此/r 巨大/a 的/u 重量/n 使得/v [米格/nr -/w 25/m]/np 即便/c 安装/v 了/u 两台/j 加力/n 推力/n 超过/v 10/m 吨/q 的/u 发动机/n 的/u 情况下/n ，/w 其/r 起飞/v 推重/v 比/p 也/d 只有/d 0.6/m 左右/m ,/w 远远/d 低于/v [米格/nr -/w 21/m]/np 的/u 0.8/m 左右/m ，/w 较低/a 的/u 推重/vn 比/p 使得/v [米格/nr -/w 25/m]/np 在/p 进行/v 大/a 过载/vn 机动/b 时/Ng 能量/n 不足/a ，/w 直接影响/v 了/nx [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 机动性/n 。/w
付出/v 了/u 如此/r 巨大/a 的/u 代价/n ，/w 真的/z 值得/v 吗/nx ？/w 在/p 回答/v 这个/r 问题/n 之前/f ，/w 让/v 我们/r 先/d 看看/v 世界/n 的/u 另一面/n 。/w
当时/t 世界/n 上/f 的/u 另一个/b 航空/n 超级大国/n 美国/ns 在/p 发展/v 自己/r 的/u 三马赫/j 战机/n 时/Ng ，/w 领先/v 潮流/n 的/u 使用/v 了/u 钛合金/n 来/v 解决/v 热障/v 这/r 一/m 问题/n ，/w 然而/c ，/w 钛合金/n 极/d 高/a 的/u 加工/vn 难度/n 使/v 他们/r 付出/v 了/u 沉重/a 的/u 代价/n ，/w 一个/m 又/d 一个/m 沉重/a 的/u 打击/vn 席卷而来/l ，/w 先是/d 洛克希德/nz 公司/n 自行/d 生产/v 的/u 钛合金/n 发生/v 了/u 大面积/n 不明/a 原因/n 的/u “/w 氢/n 脆/a ”/w 而/c 使得/v 巨额/b 资金/n 生产/vn 的/u 材料/n 全部/m 报废/v ，/w 然后/c 是/v 钛合金/n 奇/Ag 高/a 的/u 加工/vn 难度/n 使得/v 机体/n 的/u 制造/vn 举步维艰/l ，/w 最终/d 耗费/v 了/u 巨额/b 资金/n 和/c 工时/n 制造/v 出来/v 的/u 机体/n 强度/n 仍然/d 差强人意/i ，/w 最终/d 使得/v “/w 黑鸟/n ”/w 成为/v 了/u 专职/b 的/u 侦察机/n ---/w 极低/v 的/u 可/v 用/v 过载/v 使得/v 黑鸟/n 在/p 作为/v 截击机/n 时/Ng 根本/d 无法/v 做/v 强度/n 稍/d 大/a 一点/m 的/u 机动/b ，/w 甚至/d 连/u 急速/z 爬升/v 这样/r 的/u 截击机/n 必备/v 的/u 能力/n 都/d 没有/v ！/w 黑鸟/n 的/u 教训/n 使得/v 美国人/nz 后来/t 在/p 发展/v 高空/s 高速/b 截击机/n 样机/n 时/Ng ，/w 也/d 不得不/d 回归/v 到/v 钢结构/n 上/f ，/w 而/c 在/p 这个/r 漫长/a 的/u 弯路/vn 过程/n 中/f ，/w 付出/v 的/u 资金/n 与/p 时间/n 的/u 代价/n 更是/d 极其/d 的/u 高昂/a ！/w [/w 1/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 这/r 从/p 一个/m 侧面/f 证明/v 了/u 苏联/ns 人/n 的/u 务实/vn 精神/n 和/c 米高扬/nr 设计局/n 的/u 深思熟虑/i ，/w 镍基/n 合金钢/n 的/u 机体/n 结构/n 虽然/c 让/v [米格/nr -/w 25/m]/np 付出/v 了/u 巨大/a 的/u 重量/n 代价/n ，/w 但/c 却/d 保障/v 了/nx [米格/nr -/w 25/m]/np 拥有/v 足够/v 的/u 机体/n 强度/n ，/w 使得/v 其/r 可以/v 胜任/v 在/p 截击/v 作战/v 中/f 经常/d 遇到/v 的/u 诸如/nr 急/ad 跃升/v 攻击/v ，/w 高速/d 俯冲/v 等/u 战术/n 动作/n ，/w 而且/c 在/p 做到/v 这/r 一切/r 的/u 同时/n ，/w 其/r 成本/n 还/d 相当/d 的/u 低廉/a 。/w
而/c 付出/v 了/u 高昂/a 代价/n 的/u 美国/ns “/w 黑鸟/n ”/w ，/w 除了/p 获得/v 了/u 最大/a 速度/n 和/c 飞行/vn 高度/n 的/u 优势/n 以外/f ，/w 其/r 低劣/a 的/u 机动/b 性能/n 几乎/d 令/v 人/n 无法/v 忍受/v ，/w 与此同时/c ，/w 低劣/a 的/u 机体/n 结构/n 强度/n 更/d 使得/v 黑鸟/n 在/p 服役/vn 过程/n 中/f 拥有/v 了/u 高达/nz 30%/m 的/u 坠毁/vn 率/k ，/w 这/r 一切/r 使得/v 黑鸟/n 更/d 像/v 是/v 一架/m 技术/n 验证机/n 而/c 不是/d 实用/a 的/u 作战/vn 飞机/n ，/w 即便/c 到/v 了/u 今天/t ，/w 如/v 黑鸟/n 一样/u 使用/v 几乎/d 全部/m 钛合金/n 结构/n 的/u 战机/n 依旧/z 凤毛麟角/i ---/w 与/p 闪耀/v 着/u 科技/n 光芒/n 的/u 偶像派/n 明星/n 黑鸟/n 相比/v ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 更/d 像/v 是/v 一位/m 从/p 农村/n 走/v 出来/v 的/u 实力派/n 明星/n ，/w 土里土气/n 却/d 依旧/z 具备/v 着/u 不俗/a 的/u 实力/n 。/w
[/w 1/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w [米格/nr -/w 25/m]/np 有/v 以下/f 几/m 种/q 改型/vn ：/w [米格/nr -/w 25/m]/np Π/l ，/w 高空/s 高速/b 截击型/n ，/w 主要/b 装备/n 前苏军/n ，/w 还/d 输出/v 到/v 阿尔及利亚/ns 、/w 伊拉克/ns 、/w 利比亚/ns 和/c 叙利亚/ns 。/w
[米格/nr -/w 25P/m]/np ，/w 高空/s 高速/b 侦察型/n ，/w 在/p 机头/n 介/v 电质/n 雷达罩/n 后面/f 开/v 有/v 5/m 个/q 照相机/n 窗口/s ，/w 机翼/n 翼/Ng 展略/v 减小/v ，/w 翼/Ng 前缘/f 取直/v 。/w
[米格/nr -/w 25y/m]/np ，/w 双座/n 教练/n 型/k ，/w 1975/m 年底/t 首次/mq 公开/ad 露面/v ，/w 两个/j 座舱/n 分开/v ，/w 各有独立/i 的/u 舱盖/n 。/w
[米格/nr -/w 25P/m]/np 电子/n 侦察型/n ，/w 与/p P/nx 型/k 大体/d 相似/a ，/w 但/c 具有/v 较大/a 的/u 侧视/vn 雷达/n ，/w 安装/v 在/p 机头/n 两侧/f 较/d 后/f 部分/m 。/w
[米格/nr -/w 25/m M/q]/np Π/l ，/w 先进/a 截击/vn 机型/n ，/w 双座/n ，/w 前后/f 座/q 串置/v ，/w 它/r 是/v [米格/nr -/w 25/m]/np Π/v 的/u 改型/vn ，/w 雷达/n 和/c 机载/b 设备/n 作/v 了/u 改进/v ，/w 可/v 带/v 6/m 枚/q 主动/ad 制导/v 的/u AA/nx -/w 9/m 空空导弹/n 和/c 一门/n 内/f 装机炮/n ；/w E/nx -/w 266M/t ，/w 改进型/n ，/w 是/v [米格/nr -/w 25/m M/q]/np Π/v 的/u 原型机/n ，/w 飞机/n 改装/v 了/u 推力/n 更大/a 的/u P/nx -/w 31/m Ф/q 涡轮/n 喷气发动机/v ，/w 结构/n 也/d 作/v 了/u 加强/v 。/w
米格/nr 的/u 第一/m 种/q 超音速/n 战斗机/n 米格/nr -/w 19/m 在/p 苏联/ns 中央空气/n 动力/n 研究院/n 为此/d 进行/v 了/u 大量/m 风洞/n 试验/vn ，/w 最后/f 选中/v 双/m 发/v 双垂尾/n 两侧/f 进气/v 上单翼/n 布局/n ，/w 有/v 双/m 腹鳍/n ，/w 整机/n 有/v 很多/m 劈尖/q 线条/n ，/w 完全/ad 是/v 一/m 种/q 高速/b 风格/n 。/w
这/r 是/v 米格第一种/n 两侧/f 进气/vn 设计/vn ，/w 也是/d 第一种/m 双垂尾/q 设计/vn 。/w
在/p 机体/n 材料/n 方面/n ，/w 传统/n 的/u 飞机/n 结构/n 材料/n 硬/a 铝/n 因为/c 耐热/a 能力/n 差/a 而/c 不能/ad 使用/v 。/w
钛金属/n 耐热/vn 能力/n 和/c 重量/n 方面/n 都/d 符合/v 要求/n ，/w 但是/c 昂贵/a ，/w 难/ad 加工/v ，/w 且/c 苏联/ns 缺少/v 耐/v 高温/n 的/u 铆钉/n 等/u 连结/v 材料/n 。/w
经/p 反复/d 考虑/v 后/f 米高扬/nr 决定/v 用/v 钢/n ，/w 在/p 某些/r 关键/n 部位/n 用/p 钛/n 铝合金/n 。/w
这/r 是因为/v 钢/n 虽然/c 笨重/a ，/w 但/c 在/p 耐高温/a 方面/n 能/v 符合/v 要求/n ，/w 且/c 焊接/vn 技术/n 成熟/a ，/w 能/v 避开/v 高温/n 铆钉/n 这/r 一/m 问题/n 。/w
高质量/n 的/u 钢/n 的/u 硬度/n 是/v 硬铝/n 的/u 三倍/j ，/w 但/c 比重/n 也/d 是/v 三/m 倍/q 。/w
为了/p 减轻/v 结构/n 重量/n ，/w 设计师/n 们/k 设法/v 在/p 保证/v 强度/n 的/u 前提/n 下/f 将/p 结构/n 件/q 厚度/n 最大限度/n 的/u 减小/a 了/nx 。/w
此/r 后/f 原型机E/n -/w 155/m 开始/v 制造/v ，/w 又称/v YE/nx -/w 266/m ，/w 原型机/n 80%/m 的/u 材料/n 是/v 钢/n ，/w 8%/m 是/v 钛合金/n ，/w 11%/m 是/v D19/nx 抗/v 高热/n 铝合金/n 。/w
装配/v 时/Ng 点/v 焊/v 一百四十万/m 个/q 焊点/n ，/w 氩弧/n 焊/v 四/m 千米/q ，/w 还/d 使用/v 了/u 气焊/n 等/u 方法/n ，/w 这/r 与/p 飞机/n 设计/vn 中/f 流行/v 的/u 铆接法/n 很/d 不同/a 。/w
机翼/n 前缘/n 采用/v 钛合金/n ，/w 其余/r 翼/Ng 面/n 采用/v D19/nx 。/w
翼面/n 结构/n 兼有/v 油箱舱/n 壁/Ng 的/u 作用/n 。/w
焊接/v 油箱/n 占据/v 了/u 机体/n 70%/m 的/u 空间/n 。/w
大量/m 的/u 钢结构/n 解决/v 了/nx [米格/nr -/w 25/m]/np 突破/v 热障/a 的/u 主要/b 问题/n ，/w 同时/c 高速/d 飞行/v 的/u 机体/n 强度/n 也/d 得到/v 了/u 保证/v ，/w 试飞/v 中/f 曾/d 顶住/v 了/u 11.5/m G/nx 的/u 高/a 过载/vn 。/w
[/w 2/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 发动机/n 选型/n 是/v 米高扬/nr 设计局/n 面临/v 的/u 头/n 一个/m 挑战/vn 。/w
当时/t ，/w 第一代/m 涡扇/q 发动机/n 的/u 研制/vn 刚刚/d 起步/v ，/w 在/p 已有/v 的/u 加力式/b 涡/n 喷/v 发动机/n 中/f 也/d 选/v 不/d 出/v 合适/a 的/u 型号/n ，/w 从头/d 研制/v 势必/d 延迟/v 飞机/n 研制/vn 进度/n 。/w
于是/c 决定/v 以/p 当时/t 为/p 高空/s 无人/n 驾驶/v 飞机/n 研制/v 的/u 低/a 增压/vn 比/p 试验型/b 涡/n 喷/v 发动机/n 15/m K/q 为/v 基础/n ，/w 由/p 米库林/图曼斯基/nr 设计局/n 按/p [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 设计/vn 要求/n 进行/v 改进/vn 。/w
据/p 负责/v 发动机/n 改型/v 的/u 型号/n 总/b 设计师/n 费·乌/nr -/w 苏霍夫/nr 称/v ，/w 改型/n 设计/v 的/u 工作量/n 很大/l ：/w 为/p 增大/v 喘振裕/v 度/v 修改/v 了/u 压气机/n ；/w 为/p 适应/v 高空/s 工作/vn 重新/d 设计/v 了/u 燃烧室/n ；/w 涡轮/n 前/f 温度/n 提高/v 了/u 50/m ℃/q ；/w 消除/v 了/u 加力/n 燃烧室/n 的/u 燃烧/vn 振动/vn ；/w 采用/v 了/u 三/m 种/q 工作/vn 状态/n 的/u 可调/a 喷口/n 。/w
改型/v 发动机/n 实际上/l 只/d 保留/v 了/u 原来/b 的/u 机匣/n ，/w 编号/n 为/p R/nx -/w 15/m -/w 300/m 。/w
生产型R/l -/w 15B/m -/w 300/m 系/v 采用/v 5/m 级/q 压气机/n 和/c 1/m 级/q 涡轮/n 的/u 加力式/b 涡/n 喷/v 发动机/n ，/w 增压/n 比/p 为/v 7/m ，/w 最大/a 推力/n 86.24/m 千牛/q ，/w 加力/n 推力/n 109.76千牛/m 。/w
发动机/n 原/d 采用/v 液压/n 机械式/b 推力/n 调节/vn 系统/n ，/w 但/c E/nx -/w 150/m //w -/w 152/m 试飞/v 发现/v ，/w 在/p 飞机/n 急剧/d 爬升/v 时/Ng 该/r 系统/n 表现/v 出/v 明显/a 惯性/n ，/w 在/p 由/p 小/a 油门/n （/w 150/m 公斤/q //w 小时/n ）/w 迅速/ad 增加/v 到/v 大/a 油门/n （/w 15,000/m 公斤/q //w 小时/n ）/w 时不能/n 保证/v 充分/ad 供/v 油/n 。/w
于是/c 通过/p 1963~1964年/t 在/p [图/n -/w 16LL/m]/np 发动机/n 试飞/v 台上/s 试飞/v 之后/f ，/w 改用/v 了/u RRD/nx -/w 15B/m 综合/vn 多功能/b 电调/n 系统/n ，/w 它/r 能/v 自动/d 监测/v 6/m 个/q 参数/n ，/w 十分/d 可靠/a 。/w
飞机/n 燃油/n 系统/n 中的/v 主要/b 执行/vn 机构/n 也/d 由/p 液压/n 助力器/n 改为/v 电磁/n 阀/n 。/w
为/p 改进/v [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 低空/s 截击/vn 能力/n ，/w 曾/d 试制/v 过/u 改型/b R/nx -/w 15/m [BF/nx -/w 2/m]/np -/w 300/m ，/w 加力/n 推力/n 提高/v 到/v 132.3/m 千牛/q ，/w 井/n 曾/d 装在E/v -/w 155M/m （/w 又称/v E/nx -/w 266M/m ）/w 验证机/n 上/f 试飞/v ，/w 但/c 未能/v 投产/v 。/w
据称/v 原因/n 是/v D/nx -/w 30F加力/m 涡扇/q 发动机/n 将/p 其/r 取代/v ，/w 改型/nz 飞机/n 最后/f 也/d 演变/v 为/v [米格/nr -/w 31/m]/np 。/w
高温/n 是/v [米格/nr -/w 25/m]/np 研制/v 中/f 面临/v 的/u 另一/b 挑战/vn 。/w
最大/j 速度/n 下/f 机体/n 表面/n 驻点/n 温度/n 高达/v 300/m ℃/q 以上/f ，/w 铝合金/n 只能/v 承受/v 140/m ℃/q ，/w 必须/d 选用/v 新/a 材料/n 和/c 新工艺/n 。/w
当时/t 钛合金/n 的/u 开发/vn 和/c 应用/vn 尚/d 处/v 初期/f 。/w
而且/c 苏联/ns 在/p 这/r 方面/n 还/d 落后/a 于/p 美国/ns 。/w
米高扬/nr 设计局/n 选用/v 了/u 不锈钢/n 和/c 焊接/vn 工艺/n 来/v 制造/v 机体/n 的/u 主要/b 结构/n ，/w 与/p 美国/ns 的/u [F/nx -/w 108/m]/np 和/c B/nx -/w 70/m 选择/v 同样/b 的/u 技术/n 途径/n 。/w
选用/v 的/u 是/v 塑性/n 好/a 、/w 不易/ad 开裂/v 和/c 便于/v 补焊/v 的/u 不锈钢VNS/nx -/w 2/m 、/w -/w 4/m 、/w -/w 5/m ，/w 占/v 机体/n 结构/n 重量/n 的/u 80%/m ，/w 其余/r 11%/m 为/p 高温/n 铝合金/n D/nx -/w 19/m 和/c 8%/m 的/u 钛合金/n 。/w
除/p 机翼/n 采用/v 焊接/v 的/u 整体/n 油箱/n 外/f ，/w 机身/n 的/u 焊接/vn 整体/n 油箱/n 结构/n 占/v 其/r 容积/n 的/u 70%/m ，/w 机体/n 上/f 的/u 焊缝/n 长达/nz 4,000/m 米/q ，/w 焊点/n 多/a 达/v 140万/m 个/q 。/w
整体/n 油箱/n 结构/n 使/v 飞机/n 的/u 总贮油量/n 高达/nr 14.5/m 吨/q 。/w
侦察型/n 还/d 采用/v 垂尾/nz 油箱/n ，/w 使油量/n 增加/v 574/m 千克/q 。/w
发动机/n 在/p 某些/r 工作/vn 状态/n 下/f ，/w 个别/a 部件/n 驾驶舱/n 和/c 设备/n 舱/n 采用/v 通风/v 冷却/v 。/w
飞行员/n 借/v 专用/v 的/u 空气/n 喷头/n 提供/v 的/u 冷却/vn 空气/n 降温/v ，/w 风挡/n 由/p 导流环/v 喷出/v 的/u 空气/n 冷却/vn 。/w
虽然/c 舱内/s 温度/n 仍/d 较高/l ，/w 但/c 飞行员/n 认为/v 可以/v 接受/v ，/w 只是/d 必须/d 带/v 手套/n 才能/n 工作/vn 。/w
冷却/vn 系统/n 的/u 设计/vn 功率/n 为/v 18~24/m 千瓦/q 。/w
从/p 发动机/n 压气机/n 引出/v 的/u 700℃/m 的/u 空气/n ，/w 通过/p 进气道/n 内/f 的/u 空气/n -/w 空气/n 热交换器/n 、/w 燃油/n 系统/n 的/u 热交换器/n （/w 用/p 耐/v 高温/n 燃油T/nx -/w 6/m 作/v 热沉/a ）/w 和/c 空气/n -/w 蒸气/n 热/a 交换器/n （/w 蒸发/v 水/n -/w 甲醇/n 混合/vn 液/n ）/w 后/f ，/w 至/p 设备/n 舱/n 入口处/n 时/Ng 温度/n 已/d 降为/v -/w 20/m ℃/q ，/w 从而/c 使/v 舱内/s 工作温度/n 保持/v 在/p 50/m ~/q 70/m ℃/q 。/w
[米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 气动/b 布局/n 与/p 以前/f 的/u 米格式/b 飞机/n 的/u 传/vn 机翼/n 的/u 后/f 掠角/n 为/v 42°/Ng ，/w 下/f 反/v 角/n 5°/m ，/w 相对/b 厚度/n 4%/m ，/w 展弦/n 比/p 3.2/m ，/w 翼/vn 面积/n 61.9/m 米/q 2/m 。/w
翼/Ng 面积/n 满足/v 在/p 20,000/m 米/q 高空/s 作/v 巡航/vn 飞行/vn 的/u 要求/n ，/w 而/c 小/a 展弦/n 比/p 和/c 中等/b 后/f 掠/v 角/n 则/d 为了/p 保证/v 机翼/n 的/u 刚度/n 。/w
原型机/n 的/u 机翼/n 原来/d 无/v 下反/v ，/w 试飞/v 后/f 发现/v 机翼/n 有/v 严重/a 上/f 反效应/v ，/w 遂/d 改用/v 5/m °/q 下/f 反角/n 。/w
由于/c 布局/n 方案/n 的/u 尾臂/n 很/d 短/a ，/w 为/p 保证/v 航向/n 稳定性/n 采用/v 双垂尾/n 和/c 尾部/n 腹/Ng 鳍/Ng 。/w
经过/p 试飞/v 多次/m 修改/v 后/f ，/w 加大/v 了/u 垂尾/vn 面积/n ，/w 减小/v 了/u 腹鳍/n ，/w 克服/v 了/u 原尾腹/n 鳍/v 过大/v 对/p 着陆/v 的/u 不利/a 影响/vn 。/w
飞机/n 采用/v 矩形/n 二/m 元/q 进气道/n ，/w 用水平/n 调节/v 斜板/n 进行/v 调节/vn 。/w
这/r 是/v 米格式/b 飞机/n 首次/n 采用/v 两侧/f 进气/vn 布局/n ，/w 但/c 尚未/d 解决/v 在/p 土质/n 跑道/n 上/f 起降/v 时/Ng 外物/n 进入/v 的/u 问题/n 。/w
在/p 一次/m 高速/b 飞行/vn 中/f 偏转/v 副翼/n 时/Ng 因/p 机翼/n 严重/ad 扭转/v 而/c 出现/v 副翼/n 反效/v ，/w 飞机/n 坠毁/v ，/w 试飞员/n 丧生/v 。/w
查明/v 原因/n 后/f 规定/v 在/p 高速/b 下/f 不用/d 副翼/i ，/w 改用/v 差/a 动/v 平尾/n 进行/v 操纵/vn 。/w
但/c 因/p 全动/a 平尾/a 的/u 转轴/vn 位置/n 安排/v 不当/a ，/w 在/p 个别/a 飞行/vn 状态/n 下/f 助力器/n 的/u 功率/n 不足/a ，/w 再次/d 机/Ng 毁/v 人亡/i 。/w
经/p 分析/v 后/f 将/d 平/v 尾/Ng 转轴/v 向前/v 缘/v 移动/v 了/u 140/m 毫米/q 。/w
正是/v 由于/c 高达/nr 3.2/m 马赫/nr 的/u 高速度/n ，/w 为了/p 保证/v 机体/n 能够/v 承受/v 住/v 高速/d 带来/v 的/u 高温/n ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 大量/m 采用/v 了/u 不锈钢/n 结构/n ，/w 但/c 这样/r 的/u 高密度/n 材料/n 却/d 给/v [米格/nr -/w 25/m]/np 带来/v 了/u 更大/a 的/u 重量/n 和/c 更高/l 的/u 耗油量/n ，/w 在/p 其/r 突破/v 3/m 马赫/q 高速/d 飞行/v 时/Ng 油料/n 不能/v 支撑/v 太久/a ，/w 而且/c 机体/n 本身/r 的/u 高/a 重量/n 也/d 一定/d 限制/v 了/u 其/r 载弹量/n ，/w 因此/c ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 只是/d 一/m 架/q 能够/v 高速/d 运行/v 的/u 战斗机/n ，/w 在/p 真正/b 的/u 与/p F4/nx 鬼怪/n 等同/v 时代/n 先进/a 战机/n 作战/v 时/Ng 仅仅/d 有/v 一定/b 的/u 速度/n 优势/n ，/w 而/c 这/r 一点/m 也/d 在/p 日后/t 的/u 实战/n 中/f 被/p 验证/v 。/w
MiG/nx -/w 25/m 的/u 初期/f 发展/v 原型YE/n -/w 266/m 从/p 65年/t 到/v 73年/t 先后/d 创下/v 16/m 项/q 世界/n 飞行/vn 纪录/n （/w 其中/r 三/m 项/q 至今/d 未/d 被/p 打破/v ）/w ，/w 而/c 另一种/d 未/d 量产/v 的/u 后期/t 发展/v 型/k ：/w YE166M/nx 先后/d 创下/v 六/m 项/q 世界/n 纪录/n ，/w 从没/d 被/p 打破/v ！/w 这/r 六/m 项/q 是：　　1975年5月17日：　　自海平面/n 爬升/v 到/v 25,000/m 米/q ：/w 2分34.3秒！　　自海平面/m 爬升/v 到/v 30,000/m 米/q ：/w 3分9.85秒！　　自海平面/n 爬升/v 到/v 35,000/m 米/q ：/w 4分11.7秒！　　1977年7月22日：　　带2,000/m 公斤/q 有效/ad 负载/v 飞/v 上/v ：/w 37/m ,/w 090米！　　带1,000/m 公斤/q 有效/ad 负载/v 飞/v 上/v ：/w 37/m ,/w 090米！　　1977年8月31日：　　无负载/vd 飞/v 上/v ：/w 37/m ,/w 650/m 米/q ！/w 这/r 是/v 绝对/d 世界/n 纪录/n ！/w [/w 4/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w [米格/nr -/w 25/m]/np 装备/n 苏军/n 初期/f 由于/c 其/r 极高/a 的/u 性能/n 参数/n ，/w 一直/d 为/p 西方/s 世界/n 所/u 关注/v ，/w 西方/s 甚至/d 以/p 此/r 推测/v 苏联/ns 的/u 军用/b 航空/n 制造/vn 技术/n 已经/d 领先/v 于/p 世界/n 。/w
直到/v 1976年9月6日/t 苏军/j 飞行员/n 别/d 连科/Ag 中尉/n 驾驶/v [米格/nr -/w 25/m]/np 叛逃/v 日本/ns ，/w 西方/s 世界/n 才/d 真正/d 揭开/v 了/u 该机/r 神秘/a 的/u 面纱/n 。/w
美/j 日/j 专家/n 把/p [米格/nr -/w 25/m]/np 完全/ad 拆解/v 后/f 运/v 到/v 东京/ns 以北/f 100多公里/m 的/u 百里/ns 空军/n 基地/n ，/w 经过/p 彻底/a 的/u 检查/vn ，/w 该机/r 70%/m 的/u 部件/n 是/v 不锈钢/n ，/w 虽然/c 极限速度/n 很高/l ，/w 但是/c 技术/n 性能/n 并/d 没有/v 想像/n 中/f 那么/r 可怕/a ，/w 从/p 整体/n 性能/n 上/f 说/v 仅仅/d 相当于/v 美国/ns 的/u [F/nx -/w 4/m]/np “/w 鬼怪/n ”/w 战斗机/n 。/w
与/p 美国/ns 当时/t 正在/d 研制/v 的/u [F/nx -/w 15/m]/np “/w 鹰/n ”/w 和/c [F/nx -/w 16/m “/w 战隼/n ”/w 战斗机/n]/np 相比/v 更是/d 相距甚远/i 。/w
但是/c 不管怎么说/l ，/w 苏联/ns 工程师/n 能/v 用/p 相对/d 落后/a 的/u 技术/n 生产出/v 某/r 方面/n 性能/n 突出/a 的/u 战机/n ，/w 某些/r 设计/vn 理念/n 至今/d 仍/d 为/v 世人/n 推崇/v 。/w
米格25/nr 在/p 其/r 服役/vn 期间/f 击落/v 过/u 各类/r 战机/n ，/w 甚至/d 有/v 消息/n 说/v 第一/m 次/q 海湾战争/n 时期/n 米格25/nr 曾/d 击落/v 过/u 美军/j 的/u F/nx //w A/nx -/w 18/m [大黄蜂/n 战斗机/n]/np 。/w
[/w 5/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w [米格/nr -/w 25/m]/np 在/p 70/m 、/w 80年代/t 的/u 局部/n 战场/n 频频/d 上镜/v ，/w 尤其是/d 其/r 侦察/vn 型/k 。/w
1971/m 年/q 秋/Tg 第四/m 次/q 中东/ns 战争/n 爆发/v 前夕/f ，/w 4/m 架/q 苏联/ns [米格/nr -/w 25/m R/nx]/np 侦察型/n 进驻/v 埃及/ns ，/w 不时/d 前往/v 以色列/ns 上空/s 侦察/v 。/w
以色列/ns 空军/n 派出/v 了/u 当时/t 西方/s 最好/d 的/u 战斗机/n ——/w 美国/ns 研制/v 的/u [F/nx -/w 4/m]/np “/w 鬼怪/n ”/w 拦截/v 。/w
[米格/nr -/w 25P/m]/np 打开/v 了/u 加力/n 燃烧室/n ，/w 一会/m 就/d 抛开/v 了/u 尾追/a 的/u [F/nx -/w 4/m]/np 。/w
[F/nx -/w 4/m]/np 连忙/d 发射/v AIM/nx -/w 9/m “/w 响尾蛇/n ”/w 近距/n 空空导弹/n ，/w 试图/v 导弹/n 尾追/n [米格/nr -/w 25/m]/np ，/w 没想到/v 连/u 导弹/n 都/d 没/d 追上/v 。/w
此时/t 以色列/ns 地面站/n 发现/v ，/w 这/r 架/q [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 速度/n 超过/v 了/u 马赫/nr 3.2/m ！/w 这/r 让/v 西方/s 大/d 为/p 震惊/v 。/w
前苏联/j 出口/v 伊拉克/ns 的/u [米格/nr -/w 25/m]/np 侦察型/n 全/d 被/p 伊拉克/ns 改装/v 为/v 侦察/Ng //w 轰炸/v 型/k ，/w 并/c 使用/v 其/r 多次/m 轰炸/v 了/u 伊朗/ns 目标/n 。/w
海湾/n 战争/n 中/f ，/w 伊拉克/ns 的/u [米格/nr -/w 25/m]/np 凭借/p 高速/b 性能/n ，/w 也/d 给/v 了/u 美军/j 不少/m 压力/n 。/w
曾/d 至少/d 击落/v 了/u 一架/m F/nx //w A/nx -/w 18/m 战斗机/n 。/w
在/p “/w 沙漠/n 风暴/n ”/w 中/f ，/w 两架/j MiG/nx -/w 25/m 成功/q 用/p 侧转/n 以及/c 降低/v 高度/n 的/u 动作/n 逼近/v [F/nx -/w 15/m]/np 的/u 视线/n 范围/n ，/w 但/c 当/v [F/nx -/w 15/m]/np 进入/v 缠斗/vn 动作/n 时/Ng ，/w 便/d 轻而易举/i 地/u 咬住/v MiG/nx -/w 25/m 的/u 尾巴/n ，/w 将/p 这/r 两/m 架/q 超视距/v 空战/n 动作/n 漂亮/a 、/w 缠斗/vn 动作/n 不/d 及格/v 的/u MiG/nx -/w 25/m 打落/v 到/v 沙漠/n 。/w
此外/c ，/w 海湾/n 战争/n 中/f 至少/d 2/m 架/q MiG/nx -/w 25/m 在/p 地面/n 被/p 美军/j 缴获/v 。/w
（/w 其中/r 一/m 架/q 现/Tg 陈列/v 在/p 奈丽斯/ns 空军/n 基地/n “/w 侵略者/n 的/u 威胁/vn ”/w 博物馆/n ）/w 1992年12月/t ,/w 伊空军/nr 一架/m MiG/nx -/w 25/m 飞机/n 在/p 伊拉克/ns 北部/f 禁飞区/n 被/p 美/j [F/nx -/w 16/m 战斗机/n]/np 使用/v AIM/nx -/w 120/m 先进/a 中/f 距/p 空空导弹/n 击落/v 。/w
但/c 后来/t 伊军/nr 在/p 长期/b 的/u 对抗/vn 中/f 总结/v 了/u 经验/n 并/c 创立/v 了/u 行之有效/i 的/u 新/a 战术/n ，/w 曾/d 有/v [米格/nr -/w 25/m 战斗机/n]/np 在/p 被美机/n 发现/v 并/c 发射/v AIM/nx -/w 120/m 中/f 距/p 空空导弹/n （/w 此前/t 该/r 导弹/n 在/p 实战/n 中/f 从/p 无/v 失手/v ）/w 攻击/v 的/u 情况下/n 居然/d 能够/v 以/p 高速/d 转弯/v 迅速/ad 脱离/v ，/w 使/v 美国人/nz 大跌/nz 眼镜/n 。/w
2002年12月23日/t ，/w 伊军/nr 出动/v 的/u [米格/nr -/w 25/m]/np 战机/n 成功/ad 击落/v 了/u 美军/j 一/m 架/q [“/w 捕食者/n ”/w 无人/b 侦察机/n]/np 。/w
2003年2月27日/t ，/w 一架/n 伊军/nr [米格/nr -/w 25/m]/np “/w 狐蝠/n ”/w 战斗机/n 更/d 越境/v 深入/v 沙特/nr 领空/n 大约/d 30/m 公里/q 左右/m 。/w
不过/c ，/w 当/p 这/r 架/q 飞机/n 的/u 驾驶员/n 发现/v 自己/r 被/p 高空/s 迎面/d 飞来/v 的/u 美军/j [F/nx -/w 15C/m]/np 战斗机/n 雷达/n “/w 锁定/v ”/w 后/f ，/w 立刻/d 调头/v 返航/v 。/w
[米格/nr -/w 25/m]/np 成为/v 伊/j 空军/n 挑战/vn 禁飞区/n 的/u 有力/a 兵器/n 。/w
外侧/f 两/m 枚/q 为/v 半/m 主动/ad 雷达/v 制导型/n ，/w 可/v 带/v AA/nx -/w 7/m 、/w AA/nx -/w 8/m 空空导弹/n 各/r 两/m 枚/q 。/w
翼展/v 13.95/m 米/q ，/w 机长/n 22.30/m 米/q ，/w 机高/n 5.70/m 米/q ，/w 机翼/n 面积/n 56.20/m 平方米/q ，/w [/w 6/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 前缘/v 后/f 掠/v 角/n （/w 靠近/v 翼尖/Ng ）/w 40/m 度/q 、/w （/w 内侧/f ）/w 42/m 度/q ，/w 展弦/n 比/p 3.50/m 。/w
[/w 7/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 一直/d 以来/f ，/w 关于/p [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 机动/b 性能/n ，/w 国内/n 普遍/a 的/u 说法/n 是/v 认为/v 其/r 机动/b 性能/n 较差/a ，/w 甚至/d 有/v 一些/m 文章/n 认为/v [米格/nr -/w 25/m]/np 由于/c 大量/m 使用/v 了/u 钢结构/n 的/u 原因/n ，/w 其/r 机体/n 结构/n 强度/n 不足/a ，/w 导致/v 其/r 可用/a 过载/vn 系数/n 较低/v 。/w
那么/c ，/w 事实/n 真的/u 是/v 如此/r 吗/nx ？/w 首先/c ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 虽然/c 强调/v 高空/s 高速/b ，/w 但/c 其/r 起飞/v 离/v 地/u 速度/n 仅/d 为/v 330/m 公里/q //w 小时/n ，/w 由此/d ，/w 我们/r 可以/v 发现/v ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 机翼/n 升力系数/n 是/v 相当/d 高/a 的/u ，/w 其/r 在/p 起飞翼/n 载/v 达到/v 500/m 公斤/q //w ㎡/v 的/u 情况下/n 仍旧/d 可以/v 做到/v 如此/r 小/a 的/u 起飞/vn 速度/n 就是/v 佐证/n ，/w 另外/c ，/w 据/p 1993年/t 美国/ns 空军/n 上校/n 盖瑞·L·阿德里奇/nr 在/p 朱可夫斯基/nr 机场/n 试飞/v [米格/nr -/w 25PU/m]/np 的/u 经历/n 来看/v ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 起飞/v 时/Ng 操纵杆/v 位移/v 很/d 大/a ，/w 这/r 说明/v ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 为了/p 能够/v 实现/v 高空/s 高速/b 条件/n 下/f 的/u 稳定/a 飞行/vn ，/w 在/p 整体/n 气动/vn 设计/vn 中/f 选取/v 了/u 相当大/a 的/u 静安/ns 定度/n ，/w 其/r 重心/n 位置/n 相当/d 靠前/a ，/w 导致/v 在/p 低速/n （/w 马赫数/n 小于/v 1.5/m ）/w 时/Ng 需要/v 平/v 尾/Ng 提供/v 相当/d 大/a 的/u 力/n 矩/Ng 才/d 能够/v 顺利/ad 抬头/v 。/w
这/r 一/m 设计/vn 对/p 飞机/n 在/p 中低/j 速度/n 段/Ng 的/u 机动性/n 能/v 影响/v 相当/v 的/u 巨大/a ，/w 我们/r 知道/v ，/w 当/p 飞机/n 的/u 飞行/vn 速度/n 超过/v 音速/n 以后/f ，/w 其/r 气动中心/n 会/v 大大/d 的/u 后移/vn ，/w 而/c 气动中心/n 的/u 位置/n 对/p 改变/v 飞机/n 俯仰/v 飞行/vn 姿态/n 来说/u 至关重要/l ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 这种/r 设计/vn 显然/ad 是/v 为了/p 使/v 飞机/n 在/p 高速度/n 段/Ng 时/Ng 不致/d 出现/v 气动中心/n 后移/f 至/p 重心/n 之后/f ，/w 导致/v 飞机/n 出现/v 较大/a 的/u 低头力矩/an ，/w 从而/c 导致/v 危害/v 飞机/n 安全性/n 而/c 做出/v 的/u 。/w
但/c 如此/r 靠/v 后/f 的/u 重心/n 设计/vn ，/w 会/v 使得/v 飞机/n 在/p 中低/j 速度/n 段/Ng 时/Ng 的/u 飞行/vn 品质/n 变/v 得/u 极其/d 呆板/a —/w 在/p 电传/n 飞控/v 还/d 没有/d 出现/v 的/u 年代/n ，/w 这种/r 呆板/a 显然/a 不/d 可能/v 通过/p 飞控/v 的/u 优化/vn 设计/vn 来/v 改善/v ，/w 这/r 使得/v [米格/nr -/w 25/m]/np 在/p 中低/j 速度/n 段/Ng 下/f 俯仰/v 方向/n 的/u 机动/b 性能/n 相当/d 的/u 低下/a 。/w
[/w 1/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 同样/b 的/u 问题/n 也/d 出现/v 在/p 飞机/n 的/u 水平/n 机动/b 性能/n 上/f ，/w 为了/p 保障/v 在/p 高速/b 状态/n 下/f 的/u 航向/n 安定性/n ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 平尾/n 配/v 平/a 能力/n 相当/v 的/u 强/a ，/w 强/ad 到了/v 在/p 低速/b 状态/n 下/f 出现/v 了/u 相当/vn 程度/n 的/u 配/v 平/a 过剩/vn 现象/n ，/w 最终/d 使得/v 飞机/n 在/p 中低/j 速度/n 段/Ng 的/u 操纵/vn 响应/v 迟缓/a 。/w
同样/d 是/v 出于/v 保障/v 高速/b 状态/n 下/f 的/u 航向/n 安定性/n 的/u 考虑/vn ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 垂直/vn 安定面面积/n 十分/d 的/u 巨大/a ，/w 两个/j 高耸/v 的/u 双垂尾/n 和/c 巨大/a 的/u 腹鳍/vn 设计/vn 使得/v 飞机/n 在/p 高速/b 时/Ng 拥有/v 足够/v 的/u 航向/n 安定性/n ，/w 但/c 在/p 中低/j 速度/n 段/Ng ，/w 这样/r 高/a 的/u 航向/n 安定性/n 显然/ad 是/v 对/p 飞机/n 的/u 机动性/n 能/v 有着/v 相当/v 的/u 妨害/vn 的/u ，/w 这/r 一系列/m 为了/p 保障/v 飞机/n 高速/b 状态/n 下/f 飞行/v 性能/n 的/u 设计/vn ，/w 最终/d 使得/v [米格/nr -/w 25/m]/np 在/p 中低/j 速度/n 段/Ng 上/f 变成/v 了/u 一块/mq 飞行/v 的/u 砖头/n ，/w 稳态/ad 飞行/v 有余/v ，/w 机动/b 飞行/vn 不足/an 。/w
但/c 在/p 马赫数/n 超过/v 2/m 的/u 高速/b 段/Ng ，/w 情况/n 开始/v 变得/v 不同/a ，/w 此时/t 的/u [米格/nr -/w 25/m]/np 舵/n 面/n 响应/v 变/v 得/u 相当/d 灵敏/a ，/w 而/c 轻薄/a 的/u 翼/Ng 型/k 也/d 使得/v 飞机/n 在/p 这个/r 速度/n 段/Ng 下/f 的/u 升力系数/n 有/v 了/u 显著/a 的/u 提高/vn ，/w 虽然/c 由于/p 其/r 巨大/a 的/u 自身/r 重量/n 和/c 较低/a 的/u 推重/vn 比/n ，/w 使得/v 飞机/n 并/c 不能/d 像/v 同/p 时期/n 那些/r 前线/s 歼击机/n 一样/a ，/w 做出/v 令/v 人/n 眼花缭乱/i 的/u 机动/b 动作/n ，/w 但/c 其/r 机动/b 性能/n 显然/ad 是/v 足够/v 的/u ，/w 在/p 这个/r 速度/n 段/Ng ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 安全/ad 使用/v 过载/v 为/v 3/m -/w 4/m G/nx ，/w 但/c 这/r 只是/d 一般/a 状态/n 下/f 的/u 限制/vn ，/w 在/p 机体/n 结构/n 安全/an 的/u 前提/n 下/f ，/w [米格/nr -/w 25P/m]/np 可以/v 在/p 这个/r 速度/n 段/Ng 完成/v 6.5/m 个/q G/nx 的/u 瞬时/t 机动/b 动作/n ，/w 但/c 限制/v [米格/nr -/w 25/m]/np 机动/a 过载/vn 系数/n 的/u 原因/n 显然/ad 不是/v 机体/n 结构/n 强度/n （/w [米格/nr -/w 25/m]/np 曾经/d 在/p 一次/m 试验/vn 飞行/vn 中/f 由于/c 操作/v 不当/a 而/c 进入/v 了/u 大/a 过载/vn 状态/n ，/w 其/r 瞬时/t 过载/v 达到/v 了/u 11.5G/m ，/w 但/c 最终/b 飞机/n 安全/ad 返回/v 了/u 地面/n ，/w 这个/r 事例/n 说明/v [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 机体/n 结构/n 强度/n 是/v 足够/v 的/u ）/w ，/w 而是/c 由于/p 较大/a 的/u 机体/n 重量/n ，/w 使得/v 机翼/n 载荷/n 过/d 大/a ，/w 而/c 飞机/n 的/u 整体/n 推重/v 比/p 又/d 不足/a ，/w 如果/c 强行/d 进行高过载/v 机动/a ，/w 则/c 飞机/n 很/d 有可能/v 陷入/v 失速/v 而/c 坠毁/v 。/w
由此/d 我们/r 可以/v 得知/v ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 中速/j 机动性/n 差劲/a 的/u 原因/n ，/w 根本/a 不是/c 机体/n 结构/n 强度/n 的/u 问题/n ，/w 而是/c 其/r 原始/a 设计/vn 针对/p 高速/b 飞行/vn ，/w 对/p 低速/b 性能/n 必须/d 进行/v 相当/vn 的/u 牺牲/vn 和/c 舍弃/v ，/w 以/p 六十/m 年代/n 的/u 设计/vn 水平/n ，/w 还/d 做不到/v 如/v 后来/t 的/u 第三/m 代/q 歼击机/n 一样/u 可以/v 对/p 多个/r 速度/n 段/Ng 下/f 的/u 飞行/vn 性能/n 进行/v 优化/vn ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 的/u 设计/vn ，/w 实际上/l 是/v 针对/p 其/r 主要/d 设计/v 诉求/v 进行/v 全面/a 优化/vn ，/w 而/c 牺牲/v 次要/b 诉求/v 的/u 最终/b 结果/n 。/w
[/w 1/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 有/v 很多/m 文章/n 认为/v [米格/nr -/w 25/m]/np 实际上/l 并不/d 具备/v 真正/b 的/u 3马赫/b 以上/f 速度/n 飞行/v 的/u 能力/n ，/w 但/c 实际上/l 这/r 是/v 一个/m 需求/n 的/u 问题/n ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 囿于/v 其/r 常规/n 结构/n 的/u R/nx -/w 15/m 发动机/n ，/w 在/p 其/r 速度/n 超过/v 马赫数/n 2.7时/t ，/w 发动机/n 涡轮/n 容易/ad 进入/v 失控/v 的/u 高速/b 旋转/vn 状态/n 而/c 最终/d 导致/v 发动机/n 烧毁/v ，/w 但/c 这/r 并不/d 意味着/v [米格/nr -/w 25/m]/np 就/d 不能/i 进行/v 马赫数/n 2.7/m 以上/f 的/u 飞行/vn ，/w 很多/m 情况下/n ，/w 只要/c 小心/ad 操纵/v ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 在/p 马赫数/n 3/m 以上/f 的/u 速度/n 段/Ng 飞行/v 时/Ng ，/w 还是/d 相当/d 安全/a 的/u 。/w
据/p 前苏联/j [米格/nr -/w 25/m]/np 飞行员/n 透露/v ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 平时/t 训练/v 时/Ng ，/w 其/r 高空/s 速度/n 限制/v 为/v 2.6/m 马赫/nr ，/w 在/p 获得/v 团/n 一级/b 领导/n 批准/v 的/u 情况下/n ，/w 可以/v 飞到/v 2.83/m 马赫/nr ，/w 而/c 在/p 获得/v 更/d 高/a 级别/n 领导/n 的/u 批准时/vn ，/w 还是/c 可以/v 飞到/v 马赫数/n 3.2/m 的/u 。/w
[/w 1/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w [米格/nr -/w 25/m]/np 叛逃/v 1976年9月6日/t ，/w 发生/v 了/u 一件/m 更加/d 震撼/v 世界/n 的/u 事件/n ，/w 主角/n 仍/d 是/v [米格/nr -/w 25/m]/np 。/w
当天/t 下午/t 1点11分/t ，/w 日本/ns 航空/n 自卫队/n 地面/n 雷达/n 发现/v 在/p 北海道/ns 东/f 海岸/n 360/m 千米/q ，/w 高度/d 约/d 6200/m 米/q 有/v 一/m 飞行物/n 正/d 高速/d 飞/v 向/p 日本/ns 领空/n ，/w 控制/vn 中心/n 发出/v 了/u 问讯/n 讯号/n 但/c 没有/v 任何/r 回应/vn 。/w
1点20分/t 两/m 架/q 自卫队/n 的/u [F/nx -/w 4/m]/np 战机/n 紧急/ad 起飞/v 拦截/v 。/w
1点24分/t ，/w 不明/a 飞行物/n 进入/v 日本/ns 领空/n 。/w
1点26分/t 不明/a 物/Ng 突然/ad 在/p 雷达/n 屏幕/n 上/f 消失/v ，/w 派出/v 的/u [F/nx -/w 4/m]/np 也/d 未能/v 发现/v 目标/n ，/w 后来/t 才/d 知道/v 这/r 架/q 飞机/n 突然/ad 降低/v 高度/n ，/w 躲过/v 了/u 雷达/n 探测/vn 。/w
正当/p 自卫队/n 防空/vn 控制/vn 中心/n 乱成一团/l 时/Ng ，/w 北海道/ns 函馆/n 机场/n 航空/n 管制/vn 和/c 地勤/j 人员/n 看见/v 一/m 架/q 涂有/v 红星/nz 军徽/n 的/u 灰色/n 飞机/n 在/p 330/m 米/q 高处/s 盘旋/v 。/w
很快/d 这/r 一/m 飞机/n 飞/v 到/v 一架/m 正在/d 12/m 号/q 跑道/n 上/f 滑行/v 准备/v 起飞/v 的/u 全日空/n 波音727/nz 客机/n 的/u 后面/f ，/w 待客机/n 一/m 离开/v 跑道/n ，/w 就/d 在/p 跑道/n 上/f 强行/d 降落/v ，/w 随后/d 冲出/v 了/u 跑道/n 末端/n 并/c 撞倒/v 两排/j 雷达/n 天线/n ，/w 才/d 停/v 了/u 下来/v 。/w
上面/f 跳下/v 一个/m 飞行员/n ，/w 并用/v 手枪/n 朝天/i 连/u 开数/n 枪/n ，/w 还/d 呼喊/v 了/u 几句/m 话语/n 。/w
当地/s 日本/ns 航空/n 自卫队/n 很快/d 查明/v 了/u 此人/r 身份/n ，/w 原来/d 是/v 苏军/j 飞行员/n 维克托·别连科/nr 驾驶/v 一架/m [米格/nr -/w 25/m]/np 叛逃/v 到/v 日本/ns 了/nx ！/w 美国/ns 情报/n 人员/n 立即/d 赶到/v 了/u 现场/s ，/w 迫不及待/i 而/c 有条不紊/i 的/u 开始/v 检查/v 测量/v 这/r 一/m 梦寐以求/i 的/u 从/p 天上/s 掉/v 下来/v 的/u 宝物/n 。/w
苏联/ns 方面/n 用/v 了/u 几个/m 小时/n 才/d 弄清楚/v 这/r 架/q [米格/nr -/w 25/m]/np 不是/c 失事/v ，/w 而是/c 叛逃/v 了/nx 。/w
苏联/ns 立即/d 向/p 日本/ns 和/c 西方/s 施加/v 了/u 强大/a 的/u 外交/n 和/c 军事/n 压力/n 。/w
苏联/ns 对外/vn 宣称/v 别连科/r 迷航/v ，/w 误降函馆/n ，/w 要求/n 归还/v 飞行员/n 和/c 飞机/n (/w 苏联/ns 外交官/n 之后/f 在/p 与/p 别连科/nr 的/u 会面/n 中/f 也/d 展开/v 了/u 软硬兼施/i 的/u 心理战/n )/w ，/w 当时/t 在/p 英/j 参加/v 法恩巴勒/nz 航展/n 的/u 苏联/ns 代表团/n 立即/d 退出/v 航展/n 。/w
当天/t 仅/d 从/p 别连科/r 叛逃/v 的/u 下午/t 起/f ，/w 直到/v 午夜/t ，/w 日本/ns 自卫队/n 就/d 先后/d 紧急/ad 起飞/v 了/u 143/m 架次/q 去/v 拦截/v 靠近/v 日本/ns 空域/n 的/u 苏联/ns 飞机/n 。/w
当然/d 美/j 日/j 方面/n 是/v 绝对/d 不会/i 放过/v 这/r 一/m 机会/n 的/u 。/w
几天后/d 被/p 卸下/v 机翼/n 的/u [米格/nr -/w 25/m]/np 由/p 一/m 架/q C/nx -/w 5/m 运输机/n ，/w 在/p 十几/m 架/q 战机/n 护航/v 下/f ，/w 运/v 至/v 东京/ns 近郊/s 的/u 空军/n 基地/n 。/w
随后/d [米格/nr -/w 25/m]/np 被/p 大卸八块/n ，/w 日/j 美/j 联合/v 检查/v 了/u 它/r 的/u 每/r 一部分/m 。/w
直到/v 11月12日/t ，/w 这/r 架/q [米格/nr -/w 25P/m]/np 才/d 归还/v 苏联/ns 。/w
这时/r 西/f 方才/t 发现/v [米格/nr -/w 25/m]/np 根本/d 不是/i 以前/f 他们/r 所/u 想象/v 的/u 那种/r 先进/a 的/u 全能/n 的/u 战斗机/n ，/w 而是/c 一/m 种/q 独特/a 的/u 高空/s 高速/b 专用/vn 截击机/n 。/w
钢结构/n 让/v 西方/s 匪夷所思/i ，/w 落后/a 的/u 电子管/n 技术/n 更是/d 让/v 西方/s 深刻/ad 了解/v 了/u 苏联/ns 电子/n 技术/n 的/u 滞后/vn 。/w
别连科/i 的/u 口供/n 也/d 证明了/v [米格/nr -/w 25/m]/np 截击型/n 带/v 导弹/n 高速/d 飞行/v 时/Ng ，/w 仍/d 存在/v 稳定性/n 问题/n ，/w 所以/c 截击/v 型/k 不能/d 像/v [米格/nr -/w 25/m R/nx]/np 侦察/v 型/k 那样/r 以/p 马赫/nr 3.2/m 飞行/vn ，/w 带/v 弹/v 最大/a 速度/n 限制/v 在/p 马赫/nr 2.8/m 。/w
西方/s 对/p 苏联/ns 航空/n 技术/n 的/u 无名/b 恐慌/an 从此/d 被/p 缓和/v ，/w 并/c 确立/v 了/u 信心/n ，/w 70/m 年代/n 后期/f 出现/v 的/u 西方/s 战斗机/n 在/p 服役/vn 时间/n 和/c 整体/n 性能/n 上/f 开始/v 超越/v 苏联/ns 战斗机/n 。/w
但/c 西方/s 仍/d 为/p 苏联/ns 整体/n 系统/n 整合/vn 技术/n 的/u 高超/a 而/c 惊叹/v 。/w
这/r 件/q 事/n 还/d 让/v 日本/ns 政府/n 在/p 舆论/n 压力/n 下/f 大力/d 改善/v 了/u 空防/n 体系/n ，/w 美国/ns 厂商/n 得到/v 大量/m 合同/n 。/w
在/p 苏联/ns 方面/n ，/w 这/r 一/m 事件/n 导致/v 了/u 巨大/a 的/u 损失/n 。/w
首先/d 是/v 空军/n 、/w 防空军/n 部分/m 的/u 高层/n 军官/n 被/p 解职/v 受罚/v ，/w 事件/n 相关/v 的/u 许多/m 基层/n 官兵/n 也/d 难逃/v 一劫/m 。/w
更/d 惨痛/a 的/u 是/v 由于/p 雷达/n 、/w 无线电/n 、/w 敌我/n 识别/vn 等/u 绝密/a 外泄/vn ，/w 所有/b [米格/nr -/w 25/m]/np 被迫/d 回/v 厂/n 改换/v 上述/b 系统/n ，/w 其他/r 作战/vn 飞机/n 也/d 受到/v 不同/a 程度/n 的/u 影响/vn 。/w
当然/d 借/v 这/r 一/m 机会/n [米格/nr -/w 25/m]/np 也/d 得到/v 了/u 改进/v 的/u 机会/n ，/w 但/c 损失/n 仍/d 是/v 惨重/a 的/u 。/w
日本/ns 和/c 美国/ns 专家/n 研究/v 了/u 叛逃/v 到/v 日本/ns 的/u [米格/nr -/w 25/m 战斗机/n]/np 后/f 认为/v ，/w 这种/r 飞机/n 通常/d 飞/v 不到/v M/nx =/w 3/m ，/w 并且/c 外挂/v 武器/n 高速/d 飞行/v 时/Ng 振动/v 的/u 也/d 很/d 厉害/a ，/w 这/r 可能/v 是/v [米格/nr -/w 25/m]/np П/v 截击机/n 的/u 速度表/n 上/f 在/p M/nx =/w 2.8/m 处/q 标有/v 红色/n 警告线/n 的/u 原因/n 。/w
据/p 试飞员/n 介绍/v ，/w [米格/nr -/w 25/m]/np 飞机/n 交付使用/v 后/f 确实/ad 有/v 在/p 最大/j 速度/n (/w M/nx =/w 2.83/m )/w 下/f 只/d 允许/v 飞/v 3/m 分钟/q 的/u 限制/vn 。/w
后来/t 通过/v 在/p 中东/ns 战争/n 中的/v 实践/vn ，/w 限制/vn 时间/n 一度/d 延长/v 到/v 8/m 分钟/q ，/w 最后/f 取消/v 了/u 这种/r 时间/n 限制/v 。/w
而且/c 据说/v 在/p 一次/m 躲避/v 导弹/n 的/u 攻击/vn 时/Ng 飞机/n 的/u 速度/n 曾/d 超过/v 3/m 马赫/q 。/w
米格25/nr 现在/t 最高/a 放出/v 的/u 是/v 3.2/m 马赫/nr ，/w 是/v 在/p 一次/m 因/p 超界/n 逃跑/v 时/Ng 创下/v 的/u ，/w 后来/t 有/v 消息/n 称/v 那/r 架/q 米格25/n 的/u 引擎/n 烧坏/v 了/nx ，/w 是/v 在/p 1/m 小时/n 后/f ，/w 不过/c 那时/r 已/d 着陆/v 了/nx 。/w
[米格/nr -/w 27/m]/np （/w 俄语/nz ：/w МикоянМиГ/v -/w 27/m ，/w 英语/nz ：/w MikoyanMiG/nx -/w 27/m ）/w ，/w 是/v 苏联/ns 米高扬/nr 设计局/n 在/p [米格/nr -/w 23C/nx]/np 基础上/s 研制/v 的/u 变/vn 后/f 掠翼/v 战斗/v 轰炸机/n 。/w
原/d 称/v [米格/nr -/w 23/m]/np Б/l ，/w 后/f 改称/v [米格/nr -/w 27/m]/np 。/w
1969/m 年/q 完成/v 设计/v ，/w 1970年8月20日/t 首/m 飞/v ，/w 1971/m 年/q 开始/v 批/v 生产/v ，/w 至/p 80/m 年代/n 后期/f 停产/v 时/Ng 共/d 生产/v 了/u 1000多架/m 。/w
[米格/nr -/w 27/m]/np 采用/v 液压/n 助力/b 机械式/b 操纵/vn 系统/n ，/w 座航/j 两侧/f 装有/v 防弹钢板/n ，/w 可以/v 在/p 粗糙/a 的/u 野战/b 机场/n 起降/v ，/w 可以/v 执行/v 对/a 地/u 攻击/v 和/c 空战/j 两/m 种/q 作战/vn 任务/n ，/w 属/v 第2/m 代/q 战斗机/n 。/w
该机/r 曾经/d 出口华/v 约/d 多个/m 国家/n ，/w 印度/ns 也/d 于/p 1980/m 年代/n 进口/v 了/u 一定/b 数量/n 的/u [米格/nr -/w 27/m]/np ，/w 并/c 购买/v 了/u 该机/r 的/u 生产/vn 许可/vn 。/w
[/w 1/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w 在/p 1969年/t ，/w 苏联/ns 空军/n 要求/v 设计局/n 设计/v 一/m 种/q 价格/n 低廉/a ，/w 可/v 大量/m 生产/v 的/u 强击机/n 。/w
并且/c 要求/v 她/r 至少/d 要/v 有/v 和/c 法英/nr 联合/v 设计/v 的/u “/w 美州豹/n ”/w (/w Jaguar/nx )/w ，/w 意大利/ns 菲亚特/nz G/nx -/w 91/m Y/nx 以及/c 美国/ns F/nx －/w 5/m 相等/v 的/u 攻击/vn 能力/n ，/w 即/v 一种/m 轻/a －/w 中/f 型/k 强击机/n 。/w
最初/b 设计师/n 们/k 考虑/v 设计/v 一/m 种/q 亚音速/n 强击机/n 但/c 考虑到/v 飞机/n 尚需/v 以/p 超音速/n 飞行/v 在/p 完成/v 任务/n 后/f 脱离/v 战区/n 又/d 决定/v 设计/v 成/v 超音速/n 的/u 。/w
本来/d 打算/v 设计/v 一种/m 全新/b 的/u ，/w 但/c 为/p 省钱/a 省/n 时间/n 改成/v 直接/ad 用/p 米格23/n 来/v 改/v ，/w 外观上/s 和/c 米格23/nr 的/u 唯一/b 区别/n 在于/v 头部/n －/w －/w 变成/v 大/a 坡度/n 向/p 下/f 倾斜/v 以便/d 能/v 为/p 飞行员/n 对/a 地/u 攻击/v 时/Ng 提供/v 更好/a 的/u 视界/n 。/w
于是/c 贝利亚科夫/nr 着手/v 将/d [米格/nr -/w 23/m]/np 改/v 为/v 兼有/v 对/a 地/u 攻击/v 能力/n 的/u 战斗/vn 轰炸机/n ，/w 这就是/r [米格/nr -/w 23B/m]/np （/w B/nx 为/p Bombardirovshti/nx ，/w 轰炸机/n 的/u 意思/n ）/w ，/w 出口/vn 型号/n 为/v [米格/nr -/w 23BN/m]/np 。/w
[米格/nr -/w 23B/m]/np 采用/v 了/u 压扁/a 的/u 机头/n 以/p 改进/v 对/a 地/u 攻击/v 时/Ng 的/u 视界/n ，/w 所以/c 在/p 苏联/ns 被/p 戏称/v 为/v “/w 鸭/Ng 鼻子/n ”/w 或/c “/w 鳄鱼吉纳/nz ”/w （/w 一个/m 苏联/ns 动画片/n 里/f 的/u 鳄鱼/n ）/w 。/w
[米格/nr -/w 23B/m]/np 取消/v 雷达/n ，/w 座舱/n 完全/ad 重新/d 设计/v 以/p 容纳/v 对/a 地/u 攻击/v 专用/vn 设备/n ，/w 座舱/n 以后/f 的/u 机身/n 和/c 机翼/n 和/c [米格/nr -/w 23M/nx]/np 相同/a 。/w
[米格/nr -/w 23B/m]/np 兼具/v 空空/z 、/w 空地/n 性能/n ，/w 虽然/c 两边/f 都/d 有点/d 半吊子/l ，/w 但/c 毕竟/d 是/v 多用途/n ，/w 因此/c 颇/d 受/v 欢迎/vn 。/w
米格23B/nr 于/p 1970年8月20日/t 首/m 飞/v ，/w 71年/t 投入/v 量产/v 。/w
米格23B/nr 并/d 没有/d 很好/a 的/u 满足/an 苏/j 空军/n 所/u 提出/v 的/u 全部/m 要求/v ，/w 该/r 型/n 主要/b 的/u 弱点/n 是/v 她/r 的/u 发动机/n 和/c 火控/j 系统/n 。/w
简单/a 的/u 改动/vn 并/d 没有/d 使/v 她/r 变成/v 优良/z 的/u 强击机/n ，/w 一系列/i 的/u 重新/d 设计/v 展开/v 了/nx ，/w 由此/d 产生/v 了/u 一个/m 新/a 的/u 米格/nr 战机/n 家族/n －/w －/w 米格/nr 27/m 系列/q 。/w
在/p [米格/nr -/w 23B/m]/np 的/u 成功/an 基础上/l ，/w 米格/nr 进一步/d 设计/v 了/u 专用/vn 的/u [米格/nr -/w 27/m]/np ，/w 进一步/d 增强/v 对/a 地/u 攻击/v 能力/n ，/w 进气口/n 也/d 从/p 二元/b 可/v 调/v 变成/v 固定/a 的/u 。/w
该/r 系列/n 的/u 独特/a 之/u 处/n 在于/v ：/w 取消/v 了/u 进气道/n 调节/v 板/Ng ，/w 进气道/n 变为/v 固定式/b ；/w 加装/v 新/a 的/u 导航/vn －/w 攻击/vn 系统/n ，/w 自动/b 飞行/vn 控制/vn 系统/n ，/w 攻角/n 指示器/n ，/w 导航/v 电脑/n 等/u 大批/m 现代化/vn 火控/vn 电子设备/n ；/w 换装/v 6/m 管/v 30/m 毫米/q 机炮/n ；/w 在/p 全机/n 7/m 个/q 外挂/v 点/n 总共/d 可/v 挂/v 4吨/m 炸弹/n //w 火箭/n //w 空地/n 或/c 空空导弹/n 等/u 武器/n 。/w
机/n 内/f 燃油/n 总量/n 5400/m 升/q 并/c 可/v 外挂/v 3/m 个/q 790/m 升/q 的/u 副油箱/n 。/w
此/r 系列/q 中的/v 米格27/m K/q 装有/v 苏联/ns 第一种/m 电视/n 跟踪/vn 制导/vn 系统/n ，/w 可/v 挂/v 装/v 电视/n 制导/vn 炸弹/n 和/c 激光/n 制导/vn 炸弹/n ；/w 该/v 型/k 的/u 火控/vn 系统/n 更加/d 先进/a 。/w
[/w 1/m ]/w &/v nbsp/nx ;/w [米格/nr -/w 27/m M/q]/np 和/c K进一步/d 增加/v 了/u 全天候/b 昼夜/n 攻击/vn 能力/n ，/w 具有/v 发射/v 精确/a 制导/vn 武器/n 的/u 能力/n 。/w
出人意外/i 的/u 是/v ，/w 和/c 恶评/n 如/v 潮/n 的/u 同源/b 的/u [米格/nr -/w 23/m]/np 相比/v ，/w [米格/nr -/w 27/m]/np 获得/v 了/u 极大/a 的/u 好评/n ：/w 操作/v 容易/a ，/w 功能/n 强大/a ，/w 可靠/a 耐用/a 。/w
在/p [米格/nr -/w 23/m]/np 大规模/n 退出/v 一线/n 之后/f ，/w [米格/nr -/w 27/m]/np 还/d 在/p 继续/v 服役/v ，/w 哈萨克斯坦/ns 甚至/d 把/p [米格/nr -/w 27/m]/np 挂上R/v -/w 60/m （/w AA/nx -/w 8/m ）/w 空空导弹/n ，/w 作为/v 空战/n 战斗机/n 使用/v 。/w
在/p 米格23B/n 上/f 做/v 的/u 主要/b 改动/v 有/v ：/w 选用/v 了/u 新/a 发动机/n (/w AL/nx －/w 21/m F－300型/n ，/w 静/a 推力/n 8000/m 公斤/q ，/w 加力/n 推力/n 11500/m 公斤/q )/w ，/w 雷达/n 被/p 取掉/v 换装/v 可/v 发现/v 小型/b 地面/n 目标/n 的/u 导航/vn －/w 攻击/vn 系统/n ，/w 前/f 机身/n 内/f 的/u 油箱/n 包/v 了/u 装甲/n ，/w 加装/v 了/u 主动/an //w 被动/ad 电子对抗/v 干扰/vn 装置/n 。/w
机身/n 内/f 仍/d 装/v 双管/j 23/m 毫米/q 机炮/n ，/w 机身/n 及/c 机翼/n 上/f 六/m 个/q 外挂/v 点/n 可/v 挂/v 最/d 多/a 3.3/m 吨/q 炸弹/n ，/w 火箭/n 等/u 对/a 地/u 攻击/v 武器/n 。/w
在/p 以/p 低/a －/w 低/a －/w 低/a 方式/n 出航/v 时/Ng (/w 挂4/m 枚/q 250/m 公斤/q [/w 500/m 磅/Ng ]/w 炸弹/n )/w 作战/v 半径/n 600/m 公里/q ，/w 在/p 目标区/n 上空/s 留空/vn 时间/n 5/m 分钟/q 。/w
米格－27D/nx 最初/b 的/u 型别/n ，/w 与/p 米格/nr －/w 23/m C/nx (/w 截击型/b )/w 相比/v ，/w 机轮/n 和/c 尾翼/n 没有/v 重大/a 修改/vn ，/w 但/c 机身/n 丛/n 新/d 进行/v 了/u 设计/vn ，/w 座舱/n 内侧/f 加装/v 了/u 10/m 毫米/q 厚/a 的/u 装甲/n 。/w
风档/n 也/d 增装/v 了/u 防弹玻璃/n ，/w 可尾/n 也/d 改为/v 可以/v 装油/v ，/w 但/c 该机/r 没有/v 中/f 加油/v 装置/n ，/w 起落架/n 改用/v 大/a 尺寸/n 低压/n 轮胎/n ，/w 可/v 在/p 粗糙/a 的/u 野战/b 机场/n 起落/v ；/w 在/p [米格/nr -/w 23C/nx]/np 基础上/s 改进/v 的/u 原型/n ，/w 采用/v 新/a 的/u 机头/n 。/w
可/v 用于/v 白昼/n 袭击/v 敌/Ng 地面/n 固定/a 目标/n 。/w
装/v 一台/m AL/nx -/w 21/m F/nx -/w 300/m 涡/n 喷/v 发动机/n ，/w 加力/n 推力/n 109.8/m 千牛/q （/w 11200/m 千克/q ）/w 。/w
起飞/v 重量/n 增大/v ，/w 起落架/v 加强/v ，/w 使用/v 低压/n 轮胎/n 。/w
装/v “/w 背景/n ”/w 激光/n 测距仪/n ，/w “/w 雄鹰/n ”/w -/w 23C/m 瞄准器/n 、/w KH/nx -/w 23/m 导航/vn 系统/n 。/w
武器/n 为/p 1门Gsh/nx -/w 23/m 机炮/n 和/c 4000/m 千克/q 的/u 各种/r 炸弹/n 、/w 火箭/n 、/w X/nx -/w 23/m 激光/n 制导/vn 炸弹/n 及/c K/nx -/w 13/m 空空导弹/n 等/u 。/w
　　米格/v 一/m 27J　　1981年/q 被/p 西方/s 发现/v ，/w 机头/n 形状/n 有/v 变化/vn ，/w 上部/f 凸出/v ，/w 下部/f 是/v 泡形/n 模流罩/n ，/w 去掉/v 了/u 翼/m 套/q 挂架/n 上/f 的/u 子弹/n 形/Ng 天线；　　米格－27/n MB米格－27/nx 的/u 出口型/n ，/w 也是/d 由/p 米格－23/nr 改进/v 而/c 来/v ，/w 该机/r 可执行/v 对/a 地/u 攻击/v 及/c 空战/j 两/m 种/q 任务/n 。/w
　　/nr [米格/nr -/w 27/m K1/nx]/np [米格/nr -/w 27/m M/q]/np 　　在K型/n 基础/n 上/f 机载/b 设备/n 作/v 了/u 更新/vn 和/c 简化/v ，/w 座舱/n 内/f 装/v 了/u 电视/n 屏幕/n 显示器/n 。/w
1978/m ～/q 1983/m 年间/n 生产/v 150/m 架/q 。/w
把/p 早期/t 型/k 改装/v 成/v M型/b 机载/b 设备/n 的/u 改型/vn ，/w 共/d 改装/v 500/m 架/q 。/w
可以/v 作/v 侦察机/n 使用/v 。/w
[米格/nr -/w 27/m M/q]/np ЛM/v 型/k 的/u 出口型/n ，/w 设备/n 简化/v ，/w 1982年/t 开始/v 生产/v 。/w
印度/ns 仿制/v 。/w
1986年1月/t 印度/ns 组装/v 的/u 飞机/n 试飞/v 。/w
1988年/t 印度/ns 生产/v 的/u [米格/nr -/w 27/m M/q]/np Л/v “/w 勇士/n ”/w 战斗/v 轰炸机/n 出厂/vn 。/w
至/p 1992年/t 生产/v 165/m 架/q 。/w
印度/ns 还/d 以/p MЛ/v 型/k 改装/v “/w 美洲虎/nz ”/w 攻击机/n 的/u 机载/b 设备/n ，/w 其中/r 包括/v 法国/ns 的/u “/w 阿加芙/nz ”/w 火控/v 雷达/n 。/w
[米格/nr -/w 27/m]/np 保留/v 了/nx [米格/nr -/w 23BN/m]/np 的/u R/nx -/w 29/m B/nx -/w 300/m 发动机/n ，/w 取消/v 了/nx [米格/nr -/w 23/m 战斗机/n]/np 和/c 攻击机/n 一直/d 以来/f 都/d 具备/v 的/u 进气口/n 可/v 调/v 斜板/n //w 附面/m 层/q 隔板/n ，/w 改用/v 较/d 短/a 的/u 固定式/b 附面/n 层/n 隔板/n 。/w
新/a 进气口/n 使/v [米格/nr -/w 27/m]/np 最大/j 速度/n 降到/v M1.7/nx ，/w 但/c 对于/p 攻击机/n 来说/u 也/d 足够/v 了/nx ，/w 而且/c 进气口/n 还/d 减轻/v 了/u 约/d 300/m 千克/q 的/u 重量/n 并/c 简化/v 了/u 维护/v 。/w
